%\newcommand{\linhalayout}[2]{{\tiny\textbf{#1}\quad#2\par}}
\newcommand{\linha}[2]{\ifdef{#2}{\linhalayout{#1}{#2}}{}}

\begingroup\tiny
\parindent=0cm
\thispagestyle{empty}

\textbf{edição brasileira©}\quad			 {Hedra \the\year}\\
\textbf{introdução e tradução©}\quad		 {Christian Werner}\\
%\textbf{tradução©}\quad			 		 {Mariana Lins}\\
%\textbf{ilustração©}\quad			 		 {copyrightilustracao}\medskip

% \textbf{título original}\quad			 	 {\textit{Ursprung des deutschen Barockdramas}\\ (Ernst Rowohlt Verlag, 1928)}\\
%\textbf{edição consultada}\quad			 {edicaoconsultada}\\
%\textbf{primeira edição}\quad			 	 {Acontecimentos}\\
%\textbf{agradecimentos}\quad			 	 {Acácio Augusto}\\
%\textbf{indicação}\quad			 		 {indicacao}\medskip

\textbf{edição}\quad			 			 {Jorge Sallum}\\
\textbf{coedição}\quad			 			 {Leda Cartum e Suzana Salama}\\
\textbf{assistência editorial}\quad			 {Bruno Oliveira e Paulo Pompermaier}\\
\textbf{revisão}\quad			 			 {Iuri Pereira}\\
%\textbf{preparação}\quad			 		 {preparacao}\\
%\textbf{iconografia}\quad			 		 {iconografia}\\
\textbf{capa}\quad			 				 {Lucas Kroëff}\\
%\textbf{imagem da capa}\quad			 	 {imagemcapa}\medskip

\textbf{\textsc{isbn}}\quad			 		 {978-65-89705-58-1}

 
\vfill
 
\begin{minipage}{7cm}
\textbf{Dados Internacionais de Catalogação na Publicação (\textsc{cip})\\
(Câmara Brasileira do Livro, \textsc{sp}, Brasil)}

\textbf{\hrule}\smallskip

Hesíodo\\

\textit{Teogonia}. Hesíodo; tradução de Christian Werner. 2.\,ed.\\ 
São Paulo, \textsc{sp}: Editora Hedra, 2025.\\

\textsc{isbn} 978-65-89705-58-1\\

1.\,Literatura grega. 2.\,Deuses gregos. 3.\,Musas. 4.\,Poesia antiga. 5.\,Teogonia. 6.\,Trabalhos e dias. 7.\,Poesia grega. 8.\,Hesíodo. 9.\,Zeus. 10.\,Mitologia grega. 11.\,Grécia antiga. \textsc{i}.\,Werner, Christian. \textsc{ii}.\,Título.


2025--863 \hfill \textsc{cdd}: 883\\
\textbf{\hrule}\smallskip

\textbf{Elaborado por Eliane de Freitas Leite (\textsc{crb}--8/\,8415)}\\


\textbf{Índices para catálogo sistemático:}\\
1. Literatura grega 883\\
2. Literatura grega 821.14'02-3
\end{minipage}


\vfill

\textit{Grafia atualizada segundo o Acordo Ortográfico da Língua\\
Portuguesa de 1990, em vigor no Brasil desde 2009.}\\

\textit{Direitos reservados em língua\\
portuguesa somente para o Brasil}\\\medskip

\textsc{editora hedra ltda.}\\
Av.~São Luís, 187, Piso 3, Loja 8 (Galeria Metrópole)\\
01046--912 São Paulo \textsc{sp} Brasil\\
Telefone/Fax +55 11 3097 8304\\\smallskip
editora@hedra.com.br\\
www.hedra.com.br\\

\bigskip

Foi feito o depósito legal.

\endgroup
\pagebreak