\textbf{Teogonia} (em grego \textit{theogonia}, \textit{theos} $=$ deus +
\textit{genea} $=$ origem) é um poema de 1022 versos hexâmetros datílicos que
descreve a origem e a genealogia dos deuses. Muito do que sabemos sobre os
antigos mitos gregos é graças a esse poema que, pela narração em primeira
pessoa do próprio poeta, sistematiza e organiza as histórias da criação do
mundo e do nascimento dos deuses, com ênfase especial a Zeus e às suas façanhas até chegar ao poder. A invocação das Musas, filhas da Memória, pelo aedo Hesíodo é o que lhe dá o conhecimento das coisas passadas e presentes e a possibilidade de cantar em celebração da imortalidade dos deuses; e é a partir daí que são narradas as peripécias que constituem o surgimento do universo e de seus deuses primordiais.  


 \textbf{Hesíodo} \textls[-10]{foi um poeta grego arcaico e, assim como ocorre com Homero, não é possível provar que ele tenha realmente existido. Segundo certa tradição, porém, teria vivido por volta dos anos 750 e 650 a.C.  Supõe-se, a partir de passagens do poema \textit{Trabalhos e dias}, que o pai de Hesíodo tenha nascido no litoral da Ásia e viajado até a Beócia, para instalar-se num vilarejo chamado Ascra, onde teria nascido o poeta; supõe-se também que ele tenha tido um irmão, Perses, que teria tentado se apropriar, por meios ilegais, de uma parte maior da herança paterna do que a que lhe cabia, exigindo ainda ajuda de Hesíodo. Acredita-se que a única viagem que Hesíodo teria realizado tenha sido a Cálcis, com o objetivo de participar dos jogos funerários em honra de Anfidamas, dos quais teria sido o ganhador e recebido um tripé pelo desempenho na competição de cantos. Apenas três das obras atribuídas a Hesíodo resistiram ao tempo e chegaram às nossas mãos: são elas os \textit{Trabalhos e dias}, a \textit{Teogonia} e \textit{O escudo de Héracles}.}\looseness=-1


\textbf{Christian Werner} \textls[10]{é professor livre-docente de língua e literatura grega na Faculdade de Letras da Universidade de São Paulo (\textsc{usp}). Publicou, entre outros, traduções de Eurípides, \textit{Duas tragédias gregas: Hécuba e Troianas} (Martins Fontes, 2004), de Homero, \textit{Ilíada} e \textit{Odisseia} (Ubu, 2018), além de Hesíodo. É autor de inúmeros artigos e capítulos sobre literatura grega, sobretudo poesia épica e tragédia, além de liderar o grupo de pesquisa Gêneros Poéticos na Grécia Antiga: Tradição e Contexto. Dedica-se, também, a investigar a recepção de Homero na prosa de João Guimarães Rosa.}

