\part{Teogonia}


\begin{pages}
    \begin{Leftside}
        \beginnumbering
            \pstart
				\Porson
Μουσάων Ἑλικωνιάδων ἀρχώμεθ' ἀείδειν,

αἵ θ' Ἑλικῶνος ἔχουσιν ὄρος μέγα τε ζάθεόν τε, 

καί τε περὶ κρήνην ἰοειδέα πόσσ' ἁπαλοῖσιν

ὀρχεῦνται καὶ βωμὸν ἐρισθενέος Κρονίωνος·

καί τε λοεσσάμεναι τέρενα χρόα Περμησσοῖο 

ἠ' Ἵππου κρήνης ἠ' Ὀλμειοῦ ζαθέοιο

ἀκροτάτῳ Ἑλικῶνι χοροὺς ἐνεποιήσαντο,

καλοὺς ἱμερόεντας, ἐπερρώσαντο δὲ ποσσίν.

ἔνθεν ἀπορνύμεναι κεκαλυμμέναι ἠέρι πολλῷ 

ἐννύχιαι στεῖχον περικαλλέα ὄσσαν ἱεῖσαι, 

ὑμνεῦσαι Δία τ' αἰγίοχον καὶ πότνιαν Ἥρην

Ἀργείην, χρυσέοισι πεδίλοις ἐμβεβαυῖαν, 

κούρην τ' αἰγιόχοιο Διὸς γλαυκῶπιν Ἀθήνην

Φοῖβόν τ' Ἀπόλλωνα καὶ Ἄρτεμιν ἰοχέαιραν

ἠδὲ Ποσειδάωνα γαιήοχον ἐννοσίγαιον  

καὶ Θέμιν αἰδοίην ἑλικοβλέφαρόν τ' Ἀφροδίτην

Ἥβην τε χρυσοστέφανον καλήν τε Διώνην

Λητώ τ' Ἰαπετόν τε ἰδὲ Κρόνον ἀγκυλομήτην

Ἠῶ τ' Ἠέλιόν τε μέγαν λαμπράν τε Σελήνην

Γαῖάν τ' Ὠκεανόν τε μέγαν καὶ Νύκτα μέλαιναν 

ἄλλων τ' ἀθανάτων ἱερὸν γένος αἰὲν ἐόντων.

αἵ νύ ποθ' Ἡσίοδον καλὴν ἐδίδαξαν ἀοιδήν,

ἄρνας ποιμαίνονθ' Ἑλικῶνος ὕπο ζαθέοιο.

τόνδε δέ με πρώτιστα θεαὶ πρὸς μῦθον ἔειπον,

Μοῦσαι Ὀλυμπιάδες, κοῦραι Διὸς αἰγιόχοιο·  

``ποιμένες ἄγραυλοι, κάκ' ἐλέγχεα, γαστέρες οἶον,

ἴδμεν ψεύδεα πολλὰ λέγειν ἐτύμοισιν ὁμοῖα,

ἴδμεν δ' εὖτ' ἐθέλωμεν ἀληθέα γηρύσασθαι.''

ὣς ἔφασαν κοῦραι μεγάλου Διὸς ἀρτιέπειαι,

καί μοι σκῆπτρον ἔδον δάφνης ἐριθηλέος ὄζον 

δρέψασαι, θηητόν· ἐνέπνευσαν δέ μοι αὐδὴν 

θέσπιν, ἵνα κλείοιμι τά τ' ἐσσόμενα πρό τ' ἐόντα, 

καί μ' ἐκέλονθ' ὑμνεῖν μακάρων γένος αἰὲν ἐόντων,

σφᾶς δ' αὐτὰς πρῶτόν τε καὶ ὕστατον αἰὲν ἀείδειν.

ἀλλὰ τίη μοι ταῦτα περὶ δρῦν ἢ περὶ πέτρην;  

τύνη, Μουσάων ἀρχώμεθα, ταὶ Διὶ πατρὶ

ὑμνεῦσαι τέρπουσι μέγαν νόον ἐντὸς Ὀλύμπου,

εἴρευσαι τά τ' ἐόντα τά τ' ἐσσόμενα πρό τ' ἐόντα,

φωνῇ ὁμηρεῦσαι, τῶν δ' ἀκάματος ῥέει αὐδὴ 

ἐκ στομάτων ἡδεῖα· γελᾷ δέ τε δώματα πατρὸς  

Ζηνὸς ἐριγδούποιο θεᾶν ὀπὶ λειριοέσσῃ

σκιδναμένῃ, ἠχεῖ δὲ κάρη νιφόεντος Ὀλύμπου 

δώματά τ' ἀθανάτων· αἱ δ' ἄμβροτον ὄσσαν ἱεῖσαι 

θεῶν γένος αἰδοῖον πρῶτον κλείουσιν ἀοιδῇ

ἐξ ἀρχῆς, οὓς Γαῖα καὶ Οὐρανὸς εὐρὺς ἔτικτεν, 

οἵ τ' ἐκ τῶν ἐγένοντο, θεοὶ δωτῆρες ἐάων· 

δεύτερον αὖτε Ζῆνα θεῶν πατέρ' ἠδὲ καὶ ἀνδρῶν, 

ἀρχόμεναί θ' ὑμνεῦσι καὶ ἐκλήγουσαι ἀοιδῆς,

ὅσσον φέρτατός ἐστι θεῶν κάρτει τε μέγιστος·

αὖτις δ' ἀνθρώπων τε γένος κρατερῶν τε Γιγάντων 

ὑμνεῦσαι τέρπουσι Διὸς νόον ἐντὸς Ὀλύμπου

Μοῦσαι Ὀλυμπιάδες, κοῦραι Διὸς αἰγιόχοιο.

τὰς ἐν Πιερίῃ Κρονίδῃ τέκε πατρὶ μιγεῖσα

Μνημοσύνη, γουνοῖσιν Ἐλευθῆρος μεδέουσα,

λησμοσύνην τε κακῶν ἄμπαυμά τε μερμηράων. 

ἐννέα γάρ οἱ νύκτας ἐμίσγετο μητίετα Ζεὺς

νόσφιν ἀπ' ἀθανάτων ἱερὸν λέχος εἰσαναβαίνων·

ἀλλ' ὅτε δή ῥ' ἐνιαυτὸς ἔην, περὶ δ' ἔτραπον ὧραι

μηνῶν φθινόντων, περὶ δ' ἤματα πόλλ' ἐτελέσθη,

ἡ δ' ἔτεκ' ἐννέα κούρας, ὁμόφρονας, ᾗσιν ἀοιδὴ  

μέμβλεται ἐν στήθεσσιν, ἀκηδέα θυμὸν ἐχούσαις,

τυτθὸν ἀπ' ἀκροτάτης κορυφῆς νιφόεντος Ὀλύμπου·

ἔνθά σφιν λιπαροί τε χοροὶ καὶ δώματα καλά,

πὰρ δ' αὐτῇς Χάριτές τε καὶ Ἵμερος οἰκί' ἔχουσιν

ἐν θαλίῃς· ἐρατὴν δὲ διὰ στόμα ὄσσαν ἱεῖσαι  

μέλπονται, πάντων τε νόμους καὶ ἤθεα κεδνὰ 

ἀθανάτων κλείουσιν, ἐπήρατον ὄσσαν ἱεῖσαι.

αἳ τότ' ἴσαν πρὸς Ὄλυμπον, ἀγαλλόμεναι ὀπὶ καλῇ, 

ἀμβροσίῃ μολπῇ· περὶ δ' ἴαχε γαῖα μέλαινα 

ὑμνεύσαις, ἐρατὸς δὲ ποδῶν ὕπο δοῦπος ὀρώρει 

νισομένων πατέρ' εἰς ὅν· ὁ δ' οὐρανῷ ἐμβασιλεύει, 

αὐτὸς ἔχων βροντὴν ἠδ' αἰθαλόεντα κεραυνόν,

κάρτει νικήσας πατέρα Κρόνον· εὖ δὲ ἕκαστα 

ἀθανάτοις διέταξε ὁμῶς καὶ ἐπέφραδε τιμάς.

ταῦτ' ἄρα Μοῦσαι ἄειδον Ὀλύμπια δώματ' ἔχουσαι, 

ἐννέα θυγατέρες μεγάλου Διὸς ἐκγεγαυῖαι,

Κλειώ τ' Εὐτέρπη τε Θάλειά τε Μελπομένη τε

Τερψιχόρη τ' Ἐρατώ τε Πολύμνιά τ' Οὐρανίη τε

Καλλιόπη θ'· ἡ δὲ προφερεστάτη ἐστὶν ἁπασέων. 

ἡ γὰρ καὶ βασιλεῦσιν ἅμ' αἰδοίοισιν ὀπηδεῖ.  

ὅντινα τιμήσουσι Διὸς κοῦραι μεγάλοιο

γεινόμενόν τε ἴδωσι διοτρεφέων βασιλήων,

τῷ μὲν ἐπὶ γλώσσῃ γλυκερὴν χείουσιν ἐέρσην,

τοῦ δ' ἔπε' ἐκ στόματος ῥεῖ μείλιχα· οἱ δέ νυ λαοὶ 

πάντες ἐς αὐτὸν ὁρῶσι διακρίνοντα θέμιστας 

ἰθείῃσι δίκῃσιν· ὁ δ' ἀσφαλέως ἀγορεύων

αἶψά τι καὶ μέγα νεῖκος ἐπισταμένως κατέπαυσε· 

τούνεκα γὰρ βασιλῆες ἐχέφρονες, οὕνεκα λαοῖς 

βλαπτομένοις ἀγορῆφι μετάτροπα ἔργα τελεῦσι

ῥηιδίως, μαλακοῖσι παραιφάμενοι ἐπέεσσιν·  

ἐρχόμενον δ' ἀν' ἀγῶνα θεὸν ὣς ἱλάσκονται

αἰδοῖ μειλιχίῃ, μετὰ δὲ πρέπει ἀγρομένοισι. 

τοίη Μουσάων ἱερὴ δόσις ἀνθρώποισιν.

ἐκ γάρ τοι Μουσέων καὶ ἑκηβόλου Ἀπόλλωνος

ἄνδρες ἀοιδοὶ ἔασιν ἐπὶ χθόνα καὶ κιθαρισταί, 

ἐκ δὲ Διὸς βασιλῆες· ὁ δ' ὄλβιος, ὅντινα Μοῦσαι

φίλωνται· γλυκερή οἱ ἀπὸ στόματος ῥέει αὐδή. 

εἰ γάρ τις καὶ πένθος ἔχων νεοκηδέι θυμῷ

ἄζηται κραδίην ἀκαχήμενος, αὐτὰρ ἀοιδὸς

Μουσάων θεράπων κλεῖα προτέρων ἀνθρώπων  

ὑμνήσει μάκαράς τε θεοὺς οἳ Ὄλυμπον ἔχουσιν, 

αἶψ' ὅ γε δυσφροσυνέων ἐπιλήθεται οὐδέ τι κηδέων

μέμνηται· ταχέως δὲ παρέτραπε δῶρα θεάων. 

χαίρετε τέκνα Διός, δότε δ' ἱμερόεσσαν ἀοιδήν· 

κλείετε δ' ἀθανάτων ἱερὸν γένος αἰὲν ἐόντων, 

οἳ Γῆς ἐξεγένοντο καὶ Οὐρανοῦ ἀστερόεντος,

Νυκτός τε δνοφερῆς, οὕς θ' ἁλμυρὸς ἔτρεφε Πόντος.

εἴπατε δ' ὡς τὰ πρῶτα θεοὶ καὶ γαῖα γένοντο 

καὶ ποταμοὶ καὶ πόντος ἀπείριτος οἴδματι θυίων 

ἄστρά τε λαμπετόωντα καὶ οὐρανὸς εὐρὺς ὕπερθεν·  

οἵ τ' ἐκ τῶν ἐγένοντο, θεοὶ δωτῆρες ἐάων· 

ὥς τ' ἄφενος δάσσαντο καὶ ὡς τιμὰς διέλοντο, 

ἠδὲ καὶ ὡς τὰ πρῶτα πολύπτυχον ἔσχον Ὄλυμπον.

ταῦτά μοι ἔσπετε Μοῦσαι Ὀλύμπια δώματ' ἔχουσαι 

ἐξ ἀρχῆς, καὶ εἴπαθ', ὅτι πρῶτον γένετ' αὐτῶν. 

ἤτοι μὲν πρώτιστα Χάος γένετ'· αὐτὰρ ἔπειτα

Γαῖ' εὐρύστερνος, πάντων ἕδος ἀσφαλὲς αἰεὶ

ἀθανάτων οἳ ἔχουσι κάρη νιφόεντος Ὀλύμπου 

Τάρταρά τ' ἠερόεντα μυχῷ χθονὸς εὐρυοδείης,

ἠδ' Ἔρος, ὃς κάλλιστος ἐν ἀθανάτοισι θεοῖσι, 

λυσιμελής, πάντων τε θεῶν πάντων τ' ἀνθρώπων

δάμναται ἐν στήθεσσι νόον καὶ ἐπίφρονα βουλήν.

ἐκ Χάεος δ' Ἔρεβός τε μέλαινά τε Νὺξ ἐγένοντο· 

Νυκτὸς δ' αὖτ' Αἰθήρ τε καὶ Ἡμέρη ἐξεγένοντο,

οὓς τέκε κυσαμένη Ἐρέβει φιλότητι μιγεῖσα. 

Γαῖα δέ τοι πρῶτον μὲν ἐγείνατο ἶσον ἑωυτῇ

Οὐρανὸν ἀστερόενθ', ἵνα μιν περὶ πάντα καλύπτοι,

ὄφρ' εἴη μακάρεσσι θεοῖς ἕδος ἀσφαλὲς αἰεί,

γείνατο δ' οὔρεα μακρά, θεᾶν χαρίεντας ἐναύλους 

Νυμφέων, αἳ ναίουσιν ἀν' οὔρεα βησσήεντα,  

ἠδὲ καὶ ἀτρύγετον πέλαγος τέκεν οἴδματι θυῖον,

Πόντον, ἄτερ φιλότητος ἐφιμέρου· αὐτὰρ ἔπειτα

Οὐρανῷ εὐνηθεῖσα τέκ' Ὠκεανὸν βαθυδίνην 

Κοῖόν τε Κρεῖόν θ' Ὑπερίονά τ' Ἰαπετόν τε

Θείαν τε Ῥείαν τε Θέμιν τε Μνημοσύνην τε 

Φοίβην τε χρυσοστέφανον Τηθύν τ' ἐρατεινήν.

τοὺς δὲ μέθ' ὁπλότατος γένετο Κρόνος ἀγκυλομήτης,

δεινότατος παίδων, θαλερὸν δ' ἤχθηρε τοκῆα. 

γείνατο δ' αὖ Κύκλωπας ὑπέρβιον ἦτορ ἔχοντας,

Βρόντην τε Στερόπην τε καὶ Ἄργην ὀβριμόθυμον, 

οἳ Ζηνὶ βροντήν τ' ἔδοσαν τεῦξάν τε κεραυνόν.

οἱ δ' ἤτοι τὰ μὲν ἄλλα θεοῖς ἐναλίγκιοι ἦσαν,

μοῦνος δ' ὀφθαλμὸς μέσσῳ ἐνέκειτο μετώπῳ· 

Κύκλωπες δ' ὄνομ' ἦσαν ἐπώνυμον, οὕνεκ' ἄρά σφεων

κυκλοτερὴς ὀφθαλμὸς ἕεις ἐνέκειτο μετώπῳ· 

ἰσχὺς δ' ἠδὲ βίη καὶ μηχαναὶ ἦσαν ἐπ' ἔργοις.

ἄλλοι δ' αὖ Γαίης τε καὶ Οὐρανοῦ ἐξεγένοντο

τρεῖς παῖδες μεγάλοι \textless{}τε\textgreater{} καὶ ὄβριμοι, οὐκ
ὀνομαστοί, 

Κόττος τε Βριάρεώς τε Γύγης θ', ὑπερήφανα τέκνα. 

τῶν ἑκατὸν μὲν χεῖρες ἀπ' ὤμων ἀίσσοντο, 

ἄπλαστοι, κεφαλαὶ δὲ ἑκάστῳ πεντήκοντα

ἐξ ὤμων ἐπέφυκον ἐπὶ στιβαροῖσι μέλεσσιν· 

ἰσχὺς δ' ἄπλητος κρατερὴ μεγάλῳ ἐπὶ εἴδει.

ὅσσοι γὰρ Γαίης τε καὶ Οὐρανοῦ ἐξεγένοντο,

δεινότατοι παίδων, σφετέρῳ δ' ἤχθοντο τοκῆι 

ἐξ ἀρχῆς· καὶ τῶν μὲν ὅπως τις πρῶτα γένοιτο, 

πάντας ἀποκρύπτασκε καὶ ἐς φάος οὐκ ἀνίεσκε

Γαίης ἐν κευθμῶνι, κακῷ δ' ἐπετέρπετο ἔργῳ, 

Οὐρανός· ἡ δ' ἐντὸς στοναχίζετο Γαῖα πελώρη

στεινομένη, δολίην δὲ κακὴν ἐπεφράσσατο τέχνην. 

αἶψα δὲ ποιήσασα γένος πολιοῦ ἀδάμαντος

τεῦξε μέγα δρέπανον καὶ ἐπέφραδε παισὶ φίλοισιν· 

εἶπε δὲ θαρσύνουσα, φίλον τετιημένη ἦτορ·

``παῖδες ἐμοὶ καὶ πατρὸς ἀτασθάλου, αἴ κ' ἐθέλητε

πείθεσθαι· πατρός κε κακὴν τεισαίμεθα λώβην 

ὑμετέρου· πρότερος γὰρ ἀεικέα μήσατο ἔργα.'' 

ὣς φάτο· τοὺς δ' ἄρα πάντας ἕλεν δέος, οὐδέ τις αὐτῶν

φθέγξατο. θαρσήσας δὲ μέγας Κρόνος ἀγκυλομήτης

αἶψ' αὖτις μύθοισι προσηύδα μητέρα κεδνήν·

``μῆτερ, ἐγώ κεν τοῦτό γ' ὑποσχόμενος τελέσαιμι  

ἔργον, ἐπεὶ πατρός γε δυσωνύμου οὐκ ἀλεγίζω

ἡμετέρου· πρότερος γὰρ ἀεικέα μήσατο ἔργα.''

ὣς φάτο· γήθησεν δὲ μέγα φρεσὶ Γαῖα πελώρη· 

εἷσε δέ μιν κρύψασα λόχῳ, ἐνέθηκε δὲ χερσὶν 

ἅρπην καρχαρόδοντα, δόλον δ' ὑπεθήκατο πάντα.  

ἦλθε δὲ νύκτ' ἐπάγων μέγας Οὐρανός, ἀμφὶ δὲ Γαίῃ

ἱμείρων φιλότητος ἐπέσχετο, καί ῥ' ἐτανύσθη

πάντῃ· ὁ δ' ἐκ λοχέοιο πάις ὠρέξατο χειρὶ

σκαιῇ, δεξιτερῇ δὲ πελώριον ἔλλαβεν ἅρπην,

μακρὴν καρχαρόδοντα, φίλου δ' ἀπὸ μήδεα πατρὸς 

ἐσσυμένως ἤμησε, πάλιν δ' ἔρριψε φέρεσθαι

ἐξοπίσω. τὰ μὲν οὔ τι ἐτώσια ἔκφυγε χειρός· 

ὅσσαι γὰρ ῥαθάμιγγες ἀπέσσυθεν αἱματόεσσαι,

πάσας δέξατο Γαῖα· περιπλομένων δ' ἐνιαυτῶν 

γείνατ' Ἐρινῦς τε κρατερὰς μεγάλους τε Γίγαντας, 

τεύχεσι λαμπομένους, δολίχ' ἔγχεα χερσὶν ἔχοντας,

Νύμφας θ' ἃς Μελίας καλέουσ' ἐπ' ἀπείρονα γαῖαν. 

μήδεα δ' ὡς τὸ πρῶτον ἀποτμήξας ἀδάμαντι

κάββαλ' ἀπ' ἠπείροιο πολυκλύστῳ ἐνὶ πόντῳ,

ὣς φέρετ' ἂμ πέλαγος πουλὺν χρόνον, ἀμφὶ δὲ λευκὸς 

ἀφρὸς ἀπ' ἀθανάτου χροὸς ὤρνυτο· τῷ δ' ἔνι κούρη 

ἐθρέφθη· πρῶτον δὲ Κυθήροισι ζαθέοισιν 

ἔπλητ', ἔνθεν ἔπειτα περίρρυτον ἵκετο Κύπρον.

ἐκ δ' ἔβη αἰδοίη καλὴ θεός, ἀμφὶ δὲ ποίη

ποσσὶν ὕπο ῥαδινοῖσιν ἀέξετο· τὴν δ' Ἀφροδίτην  

ἀφρογενέα τε θεὰν καὶ ἐυστέφανον Κυθέρειαν

κικλήσκουσι θεοί τε καὶ ἀνέρες, οὕνεκ' ἐν ἀφρῷ

θρέφθη· ἀτὰρ Κυθέρειαν, ὅτι προσέκυρσε Κυθήροις· 

Κυπρογενέα δ', ὅτι γέντο περικλύστῳ ἐνὶ Κύπρῳ·

ἠδὲ φιλομμειδέα, ὅτι μηδέων ἐξεφαάνθη. 

τῇ δ' Ἔρος ὡμάρτησε καὶ Ἵμερος ἔσπετο καλὸς

γεινομένῃ τὰ πρῶτα θεῶν τ' ἐς φῦλον ἰούσῃ· 

ταύτην δ' ἐξ ἀρχῆς τιμὴν ἔχει ἠδὲ λέλογχε

μοῖραν ἐν ἀνθρώποισι καὶ ἀθανάτοισι θεοῖσι,

παρθενίους τ' ὀάρους μειδήματά τ' ἐξαπάτας τε 

τέρψίν τε γλυκερὴν φιλότητά τε μειλιχίην τε.

τοὺς δὲ πατὴρ Τιτῆνας ἐπίκλησιν καλέεσκε

παῖδας νεικείων μέγας Οὐρανός, οὓς τέκεν αὐτός· 

φάσκε δὲ τιταίνοντας ἀτασθαλίῃ μέγα ῥέξαι

ἔργον, τοῖο δ' ἔπειτα τίσιν μετόπισθεν ἔσεσθαι. 

Νὺξ δ' ἔτεκε στυγερόν τε Μόρον καὶ Κῆρα μέλαιναν 

καὶ Θάνατον, τέκε δ' Ὕπνον, ἔτικτε δὲ φῦλον Ὀνείρων. 

οὔ τινι κοιμηθεῖσα θεῶν τέκε Νὺξ ἐρεβεννή. 

δεύτερον αὖ Μῶμον καὶ Ὀιζὺν ἀλγινόεσσαν

Ἑσπερίδας θ', αἷς μῆλα πέρην κλυτοῦ Ὠκεανοῖο  

χρύσεα καλὰ μέλουσι φέροντά τε δένδρεα καρπόν·

καὶ Μοίρας καὶ Κῆρας ἐγείνατο νηλεοποίνους,

{[}Κλωθώ τε Λάχεσίν τε καὶ Ἄτροπον, αἵ τε βροτοῖσι 

γεινομένοισι διδοῦσιν ἔχειν ἀγαθόν τε κακόν τε,{]} 

αἵ τ' ἀνδρῶν τε θεῶν τε παραιβασίας ἐφέπουσιν,  

οὐδέ ποτε λήγουσι θεαὶ δεινοῖο χόλοιο,

πρίν γ' ἀπὸ τῷ δώωσι κακὴν ὄπιν, ὅστις ἁμάρτῃ.

τίκτε δὲ καὶ Νέμεσιν πῆμα θνητοῖσι βροτοῖσι 

Νὺξ ὀλοή· μετὰ τὴν δ' Ἀπάτην τέκε καὶ Φιλότητα 

Γῆράς τ' οὐλόμενον, καὶ Ἔριν τέκε καρτερόθυμον. 

αὐτὰρ Ἔρις στυγερὴ τέκε μὲν Πόνον ἀλγινόεντα

Λήθην τε Λιμόν τε καὶ Ἄλγεα δακρυόεντα

Ὑσμίνας τε Μάχας τε Φόνους τ' Ἀνδροκτασίας τε

Νείκεά τε Ψεύδεά τε Λόγους τ' Ἀμφιλλογίας τε 

Δυσνομίην τ' Ἄτην τε, συνήθεας ἀλλήλῃσιν, 

Ὅρκόν θ', ὃς δὴ πλεῖστον ἐπιχθονίους ἀνθρώπους

πημαίνει, ὅτε κέν τις ἑκὼν ἐπίορκον ὀμόσσῃ· 

Νηρέα δ' ἀψευδέα καὶ ἀληθέα γείνατο Πόντος 

πρεσβύτατον παίδων· αὐτὰρ καλέουσι γέροντα, 

οὕνεκα νημερτής τε καὶ ἤπιος, οὐδὲ θεμίστων 

λήθεται, ἀλλὰ δίκαια καὶ ἤπια δήνεα οἶδεν· 

αὖτις δ' αὖ Θαύμαντα μέγαν καὶ ἀγήνορα Φόρκυν

Γαίῃ μισγόμενος καὶ Κητὼ καλλιπάρηον 

Εὐρυβίην τ' ἀδάμαντος ἐνὶ φρεσὶ θυμὸν ἔχουσαν.

Νηρῆος δ' ἐγένοντο μεγήριτα τέκνα θεάων 

πόντῳ ἐν ἀτρυγέτῳ καὶ Δωρίδος ἠυκόμοιο,

κούρης Ὠκεανοῖο τελήεντος ποταμοῖο, 

Πρωθώ τ' Εὐκράντη τε Σαώ τ' Ἀμφιτρίτη τε 

Εὐδώρη τε Θέτις τε Γαλήνη τε Γλαύκη τε,

Κυμοθόη Σπειώ τε θοὴ Θαλίη τ' ἐρόεσσα 

Πασιθέη τ' Ἐρατώ τε καὶ Εὐνίκη ῥοδόπηχυς

καὶ Μελίτη χαρίεσσα καὶ Εὐλιμένη καὶ Ἀγαυὴ

Δωτώ τε Πρωτώ τε Φέρουσά τε Δυναμένη τε

Νησαίη τε καὶ Ἀκταίη καὶ Πρωτομέδεια,

Δωρὶς καὶ Πανόπη καὶ εὐειδὴς Γαλάτεια  

Ἱπποθόη τ' ἐρόεσσα καὶ Ἱππονόη ῥοδόπηχυς

Κυμοδόκη θ', ἣ κύματ' ἐν ἠεροειδέι πόντῳ

πνοιάς τε ζαέων ἀνέμων σὺν Κυματολήγῃ

ῥεῖα πρηΰνει καὶ ἐυσφύρῳ Ἀμφιτρίτῃ,

Κυμώ τ' Ἠιόνη τε ἐυστέφανός θ' Ἁλιμήδη 

Γλαυκονόμη τε φιλομμειδὴς καὶ Ποντοπόρεια

Λειαγόρη τε καὶ Εὐαγόρη καὶ Λαομέδεια 

Πουλυνόη τε καὶ Αὐτονόη καὶ Λυσιάνασσα

Εὐάρνη τε φυὴν ἐρατὴ καὶ εἶδος ἄμωμος

καὶ Ψαμάθη χαρίεσσα δέμας δίη τε Μενίππη 

Νησώ τ' Εὐπόμπη τε Θεμιστώ τε Προνόη τε

Νημερτής θ', ἣ πατρὸς ἔχει νόον ἀθανάτοιο.

αὗται μὲν Νηρῆος ἀμύμονος ἐξεγένοντο

κοῦραι πεντήκοντα, ἀμύμονα ἔργ' εἰδυῖαι· 

Θαύμας δ' Ὠκεανοῖο βαθυρρείταο θύγατρα 

ἠγάγετ' Ἠλέκτρην· ἡ δ' ὠκεῖαν τέκεν Ἶριν 

ἠυκόμους θ' Ἁρπυίας, Ἀελλώ τ' Ὠκυπέτην τε, 

αἵ ῥ' ἀνέμων πνοιῇσι καὶ οἰωνοῖς ἅμ' ἕπονται

ὠκείῃς πτερύγεσσι· μεταχρόνιαι γὰρ ἴαλλον. 

Φόρκυι δ' αὖ Κητὼ γραίας τέκε καλλιπαρήους 

ἐκ γενετῆς πολιάς, τὰς δὴ Γραίας καλέουσιν

ἀθάνατοί τε θεοὶ χαμαὶ ἐρχόμενοί τ' ἄνθρωποι,

Πεμφρηδώ τ' εὔπεπλον Ἐνυώ τε κροκόπεπλον,

Γοργούς θ', αἳ ναίουσι πέρην κλυτοῦ Ὠκεανοῖο

ἐσχατιῇ πρὸς νυκτός, ἵν' Ἑσπερίδες λιγύφωνοι, 

Σθεννώ τ' Εὐρυάλη τε Μέδουσά τε λυγρὰ παθοῦσα· 

ἡ μὲν ἔην θνητή, αἱ δ' ἀθάνατοι καὶ ἀγήρῳ, 

αἱ δύο· τῇ δὲ μιῇ παρελέξατο Κυανοχαίτης 

ἐν μαλακῷ λειμῶνι καὶ ἄνθεσιν εἰαρινοῖσι. 

τῆς ὅτε δὴ Περσεὺς κεφαλὴν ἀπεδειροτόμησεν,  

ἐξέθορε Χρυσάωρ τε μέγας καὶ Πήγασος ἵππος.

τῷ μὲν ἐπώνυμον ἦν, ὅτ' ἄρ' Ὠκεανοῦ παρὰ πηγὰς

γένθ', ὁ δ' ἄορ χρύσειον ἔχων μετὰ χερσὶ φίλῃσι. 

χὠ μὲν ἀποπτάμενος, προλιπὼν χθόνα μητέρα μήλων,

ἵκετ' ἐς ἀθανάτους· Ζηνὸς δ' ἐν δώμασι ναίει  

βροντήν τε στεροπήν τε φέρων Διὶ μητιόεντι·

Χρυσάωρ δ' ἔτεκε τρικέφαλον Γηρυονῆα

μιχθεὶς Καλλιρόῃ κούρῃ κλυτοῦ Ὠκεανοῖο· 

τὸν μὲν ἄρ' ἐξενάριξε βίη Ἡρακληείη

βουσὶ πάρ' εἰλιπόδεσσι περιρρύτῳ εἰν Ἐρυθείῃ 

ἤματι τῷ, ὅτε περ βοῦς ἤλασεν εὐρυμετώπους 

Τίρυνθ' εἰς ἱερήν, διαβὰς πόρον Ὠκεανοῖο, 

Ὄρθόν τε κτείνας καὶ βουκόλον Εὐρυτίωνα

σταθμῷ ἐν ἠερόεντι πέρην κλυτοῦ Ὠκεανοῖο.

ἡ δ' ἔτεκ' ἄλλο πέλωρον ἀμήχανον, οὐδὲν ἐοικὸς  

θνητοῖς ἀνθρώποις οὐδ' ἀθανάτοισι θεοῖσι, 

σπῆι ἔνι γλαφυρῷ, θείην κρατερόφρον' Ἔχιδναν, 

ἥμισυ μὲν νύμφην ἑλικώπιδα καλλιπάρηον, 

ἥμισυ δ' αὖτε πέλωρον ὄφιν δεινόν τε μέγαν τε

αἰόλον ὠμηστήν, ζαθέης ὑπὸ κεύθεσι γαίης.  

ἔνθα δέ οἱ σπέος ἐστὶ κάτω κοίλῃ ὑπὸ πέτρῃ

τηλοῦ ἀπ' ἀθανάτων τε θεῶν θνητῶν τ' ἀνθρώπων,

ἔνθ' ἄρα οἱ δάσσαντο θεοὶ κλυτὰ δώματα ναίειν.

ἡ δ' ἔρυτ' εἰν Ἀρίμοισιν ὑπὸ χθόνα λυγρὴ Ἔχιδνα, 

ἀθάνατος νύμφη καὶ ἀγήραος ἤματα πάντα. 

τῇ δὲ Τυφάονά φασι μιγήμεναι ἐν φιλότητι

δεινόν θ' ὑβριστήν τ' ἄνομόν θ' ἑλικώπιδι κούρῃ· 

ἡ δ' ὑποκυσαμένη τέκετο κρατερόφρονα τέκνα.

Ὄρθον μὲν πρῶτον κύνα γείνατο Γηρυονῆι· 

δεύτερον αὖτις ἔτικτεν ἀμήχανον, οὔ τι φατειόν,  

Κέρβερον ὠμηστήν, Ἀίδεω κύνα χαλκεόφωνον,

πεντηκοντακέφαλον, ἀναιδέα τε κρατερόν τε· 

τὸ τρίτον Ὕδρην αὖτις ἐγείνατο λύγρ' εἰδυῖαν 

Λερναίην, ἣν θρέψε θεὰ λευκώλενος Ἥρη

ἄπλητον κοτέουσα βίῃ Ἡρακληείῃ. 

καὶ τὴν μὲν Διὸς υἱὸς ἐνήρατο νηλέι χαλκῷ

Ἀμφιτρυωνιάδης σὺν ἀρηιφίλῳ Ἰολάῳ

Ἡρακλέης βουλῇσιν Ἀθηναίης ἀγελείης·

ἡ δὲ Χίμαιραν ἔτικτε πνέουσαν ἀμαιμάκετον πῦρ,

δεινήν τε μεγάλην τε ποδώκεά τε κρατερήν τε.  

τῆς ἦν τρεῖς κεφαλαί· μία μὲν χαροποῖο λέοντος,

ἡ δὲ χιμαίρης, ἡ δ' ὄφιος κρατεροῖο δράκοντος.

πρόσθε λέων, ὄπιθεν δὲ δράκων, μέσση δὲ χίμαιρα,

δεινὸν ἀποπνείουσα πυρὸς μένος αἰθομένοιο.

τὴν μὲν Πήγασος εἷλε καὶ ἐσθλὸς Βελλεροφόντης. 

ἡ δ' ἄρα Φῖκ' ὀλοὴν τέκε Καδμείοισιν ὄλεθρον,

Ὄρθῳ ὑποδμηθεῖσα, Νεμειαῖόν τε λέοντα, 

τόν ῥ' Ἥρη θρέψασα Διὸς κυδρὴ παράκοιτις

γουνοῖσιν κατένασσε Νεμείης, πῆμ' ἀνθρώποις.

ἔνθ' ἄρ' ὅ γ' οἰκείων ἐλεφαίρετο φῦλ' ἀνθρώπων, 

κοιρανέων Τρητοῖο Νεμείης ἠδ' Ἀπέσαντος· 

ἀλλά ἑ ἲς ἐδάμασσε βίης Ἡρακληείης.

Κητὼ δ' ὁπλότατον Φόρκυι φιλότητι μιγεῖσα

γείνατο δεινὸν ὄφιν, ὃς ἐρεμνῆς κεύθεσι γαίης

πείρασιν ἐν μεγάλοις παγχρύσεα μῆλα φυλάσσει. 

τοῦτο μὲν ἐκ Κητοῦς καὶ Φόρκυνος γένος ἐστί. 

Τηθὺς δ' Ὠκεανῷ ποταμοὺς τέκε δινήεντας,

Νεῖλόν τ' Ἀλφειόν τε καὶ Ἠριδανὸν βαθυδίνην,

Στρυμόνα Μαίανδρόν τε καὶ Ἴστρον καλλιρέεθρον

Φᾶσίν τε Ῥῆσόν τ' Ἀχελῷόν τ' ἀργυροδίνην 

Νέσσόν τε Ῥοδίον θ' Ἁλιάκμονά θ' Ἑπτάπορόν τε

Γρήνικόν τε καὶ Αἴσηπον θεῖόν τε Σιμοῦντα

Πηνειόν τε καὶ Ἕρμον ἐυρρείτην τε Κάικον

Σαγγάριόν τε μέγαν Λάδωνά τε Παρθένιόν τε

Εὔηνόν τε καὶ Ἀλδῆσκον θεῖόν τε Σκάμανδρον· 

τίκτε δὲ θυγατέρων ἱερὸν γένος, αἳ κατὰ γαῖαν

ἄνδρας κουρίζουσι σὺν Ἀπόλλωνι ἄνακτι

καὶ ποταμοῖς, ταύτην δὲ Διὸς πάρα μοῖραν ἔχουσι,

Πειθώ τ' Ἀδμήτη τε Ἰάνθη τ' Ἠλέκτρη τε

Δωρίς τε Πρυμνώ τε καὶ Οὐρανίη θεοειδὴς 

Ἱππώ τε Κλυμένη τε Ῥόδειά τε Καλλιρόη τε

Ζευξώ τε Κλυτίη τε Ἰδυῖά τε Πασιθόη τε

Πληξαύρη τε Γαλαξαύρη τ' ἐρατή τε Διώνη

Μηλόβοσίς τε Θόη τε καὶ εὐειδὴς Πολυδώρη 

Κερκηίς τε φυὴν ἐρατὴ Πλουτώ τε βοῶπις 

Περσηίς τ' Ἰάνειρά τ' Ἀκάστη τε Ξάνθη τε

Πετραίη τ' ἐρόεσσα Μενεσθώ τ' Εὐρώπη τε

Μῆτίς τ' Εὐρυνόμη τε Τελεστώ τε κροκόπεπλος

Χρυσηίς τ' Ἀσίη τε καὶ ἱμερόεσσα Καλυψὼ

Εὐδώρη τε Τύχη τε καὶ Ἀμφιρὼ Ὠκυρόη τε 

καὶ Στύξ, ἣ δή σφεων προφερεστάτη ἐστὶν ἁπασέων.

αὗται ἄρ' Ὠκεανοῦ καὶ Τηθύος ἐξεγένοντο

πρεσβύταται κοῦραι· πολλαί γε μέν εἰσι καὶ ἄλλαι·

τρὶς γὰρ χίλιαί εἰσι τανίσφυροι Ὠκεανῖναι,

αἵ ῥα πολυσπερέες γαῖαν καὶ βένθεα λίμνης 

πάντῃ ὁμῶς ἐφέπουσι, θεάων ἀγλαὰ τέκνα. 

τόσσοι δ' αὖθ' ἕτεροι ποταμοὶ καναχηδὰ ῥέοντες,

υἱέες Ὠκεανοῦ, τοὺς γείνατο πότνια Τηθύς· 

τῶν ὄνομ' ἀργαλέον πάντων βροτὸν ἄνδρα ἐνισπεῖν, 

οἱ δὲ ἕκαστοι ἴσασιν, ὅσοι περιναιετάουσι.  

Θεία δ' Ἠέλιόν τε μέγαν λαμπράν τε Σελήνην 

Ἠῶ θ', ἣ πάντεσσιν ἐπιχθονίοισι φαείνει

ἀθανάτοις τε θεοῖσι τοὶ οὐρανὸν εὐρὺν ἔχουσι,

γείναθ' ὑποδμηθεῖσ' Ὑπερίονος ἐν φιλότητι. 

Κρείῳ δ' Εὐρυβίη τέκεν ἐν φιλότητι μιγεῖσα  

Ἀστραῖόν τε μέγαν Πάλλαντά τε δῖα θεάων

Πέρσην θ', ὃς καὶ πᾶσι μετέπρεπεν ἰδμοσύνῃσιν.

Ἀστραίῳ δ' Ἠὼς ἀνέμους τέκε καρτεροθύμους,

ἀργεστὴν Ζέφυρον Βορέην τ' αἰψηροκέλευθον 

καὶ Νότον, ἐν φιλότητι θεὰ θεῷ εὐνηθεῖσα. 

τοὺς δὲ μέτ' ἀστέρα τίκτεν Ἑωσφόρον Ἠριγένεια

ἄστρά τε λαμπετόωντα, τά τ' οὐρανὸς ἐστεφάνωται. 

Στὺξ δ' ἔτεκ' Ὠκεανοῦ θυγάτηρ Πάλλαντι μιγεῖσα

Ζῆλον καὶ Νίκην καλλίσφυρον ἐν μεγάροισι 

καὶ Κράτος ἠδὲ Βίην ἀριδείκετα γείνατο τέκνα.  

τῶν οὐκ ἔστ' ἀπάνευθε Διὸς δόμος, οὐδέ τις ἕδρη,

οὐδ' ὁδός, ὅππῃ μὴ κείνοις θεὸς ἡγεμονεύει,

ἀλλ' αἰεὶ πὰρ Ζηνὶ βαρυκτύπῳ ἑδριόωνται.

ὣς γὰρ ἐβούλευσε Στὺξ ἄφθιτος Ὠκεανίνη

ἤματι τῷ, ὅτε πάντας Ὀλύμπιος ἀστεροπητὴς 

ἀθανάτους ἐκάλεσσε θεοὺς ἐς μακρὸν Ὄλυμπον,

εἶπε δ', ὃς ἂν μετὰ εἷο θεῶν Τιτῆσι μάχοιτο,

μή τιν' ἀπορραίσειν γεράων, τιμὴν δὲ ἕκαστον

ἑξέμεν, ἣν τὸ πάρος γε μετ' ἀθανάτοισι θεοῖσι.

τὸν δ' ἔφαθ', ὅστις ἄτιμος ὑπὸ Κρόνου ἠδ' ἀγέραστος, 

τιμῆς καὶ γεράων ἐπιβησέμεν, ἣ θέμις ἐστίν.

ἦλθε δ' ἄρα πρώτη Στὺξ ἄφθιτος Οὔλυμπόνδε

σὺν σφοῖσιν παίδεσσι φίλου διὰ μήδεα πατρός· 

τὴν δὲ Ζεὺς τίμησε, περισσὰ δὲ δῶρα ἔδωκεν.

αὐτὴν μὲν γὰρ ἔθηκε θεῶν μέγαν ἔμμεναι ὅρκον, 

παῖδας δ' ἤματα πάντα ἑοῦ μεταναιέτας εἶναι.

ὣς δ' αὔτως πάντεσσι διαμπερές, ὥς περ ὑπέστη,

ἐξετέλεσσ'· αὐτὸς δὲ μέγα κρατεῖ ἠδὲ ἀνάσσει. 

Φοίβη δ' αὖ Κοίου πολυήρατον ἦλθεν ἐς εὐνήν· 

κυσαμένη δἤπειτα θεὰ θεοῦ ἐν φιλότητι  

Λητὼ κυανόπεπλον ἐγείνατο, μείλιχον αἰεί,

ἤπιον ἀνθρώποισι καὶ ἀθανάτοισι θεοῖσι, 

μείλιχον ἐξ ἀρχῆς, ἀγανώτατον ἐντὸς Ὀλύμπου.

γείνατο δ' Ἀστερίην εὐώνυμον, ἥν ποτε Πέρσης

ἠγάγετ' ἐς μέγα δῶμα φίλην κεκλῆσθαι ἄκοιτιν. 

ἡ δ' ὑποκυσαμένη Ἑκάτην τέκε, τὴν περὶ πάντων 

Ζεὺς Κρονίδης τίμησε· πόρεν δέ οἱ ἀγλαὰ δῶρα, 

μοῖραν ἔχειν γαίης τε καὶ ἀτρυγέτοιο θαλάσσης.

ἡ δὲ καὶ ἀστερόεντος ἀπ' οὐρανοῦ ἔμμορε τιμῆς, 

ἀθανάτοις τε θεοῖσι τετιμένη ἐστὶ μάλιστα. 

καὶ γὰρ νῦν, ὅτε πού τις ἐπιχθονίων ἀνθρώπων

ἔρδων ἱερὰ καλὰ κατὰ νόμον ἱλάσκηται,

κικλήσκει Ἑκάτην· πολλή τέ οἱ ἔσπετο τιμὴ 

ῥεῖα μάλ', ᾧ πρόφρων γε θεὰ ὑποδέξεται εὐχάς,

καί τέ οἱ ὄλβον ὀπάζει, ἐπεὶ δύναμίς γε πάρεστιν. 

ὅσσοι γὰρ Γαίης τε καὶ Οὐρανοῦ ἐξεγένοντο

καὶ τιμὴν ἔλαχον, τούτων ἔχει αἶσαν ἁπάντων· 

οὐδέ τί μιν Κρονίδης ἐβιήσατο οὐδέ τ' ἀπηύρα,

ὅσσ' ἔλαχεν Τιτῆσι μέτα προτέροισι θεοῖσιν, 

ἀλλ' ἔχει, ὡς τὸ πρῶτον ἀπ' ἀρχῆς ἔπλετο δασμός.  

οὐδ', ὅτι μουνογενής, ἧσσον θεὰ ἔμμορε τιμῆς 

καὶ γεράων γαίῃ τε καὶ οὐρανῷ ἠδὲ θαλάσσῃ, 

ἀλλ' ἔτι καὶ πολὺ μᾶλλον, ἐπεὶ Ζεὺς τίεται αὐτήν.

ᾧ δ' ἐθέλῃ, μεγάλως παραγίνεται ἠδ' ὀνίνησιν· 

ἔν τ' ἀγορῇ λαοῖσι μεταπρέπει, ὅν κ' ἐθέλῃσιν·  

ἠδ' ὁπότ' ἐς πόλεμον φθισήνορα θωρήσσωνται

ἀνέρες, ἔνθα θεὰ παραγίνεται, οἷς κ' ἐθέλῃσι

νίκην προφρονέως ὀπάσαι καὶ κῦδος ὀρέξαι.

ἔν τε δίκῃ βασιλεῦσι παρ' αἰδοίοισι καθίζει,

ἐσθλὴ δ' αὖθ' ὁπότ' ἄνδρες ἀεθλεύωσ' ἐν ἀγῶνι· 

ἔνθα θεὰ καὶ τοῖς παραγίνεται ἠδ' ὀνίνησι· 

νικήσας δὲ βίῃ καὶ κάρτει, καλὸν ἄεθλον 

ῥεῖα φέρει χαίρων τε, τοκεῦσι δὲ κῦδος ὀπάζει.

ἐσθλὴ δ' ἱππήεσσι παρεστάμεν, οἷς κ' ἐθέλῃσιν·

καὶ τοῖς, οἳ γλαυκὴν δυσπέμφελον ἐργάζονται, 

εὔχονται δ' Ἑκάτῃ καὶ ἐρικτύπῳ Ἐννοσιγαίῳ,

ῥηιδίως ἄγρην κυδρὴ θεὸς ὤπασε πολλήν,

ῥεῖα δ' ἀφείλετο φαινομένην, ἐθέλουσά γε θυμῷ.

ἐσθλὴ δ' ἐν σταθμοῖσι σὺν Ἑρμῇ ληίδ' ἀέξειν· 

βουκολίας δὲ βοῶν τε καὶ αἰπόλια πλατέ' αἰγῶν 

ποίμνας τ' εἰροπόκων ὀίων, θυμῷ γ' ἐθέλουσα,

ἐξ ὀλίγων βριάει κἀκ πολλῶν μείονα θῆκεν.

οὕτω τοι καὶ μουνογενὴς ἐκ μητρὸς ἐοῦσα

πᾶσι μετ' ἀθανάτοισι τετίμηται γεράεσσι. 

θῆκε δέ μιν Κρονίδης κουροτρόφον, οἳ μετ' ἐκείνην

ὀφθαλμοῖσιν ἴδοντο φάος πολυδερκέος Ἠοῦς.

οὕτως ἐξ ἀρχῆς κουροτρόφος, αἳ δέ τε τιμαί.

Ῥείη δὲ δμηθεῖσα Κρόνῳ τέκε φαίδιμα τέκνα, 

Ἱστίην Δήμητρα καὶ Ἥρην χρυσοπέδιλον, 

ἴφθιμόν τ' Ἀίδην, ὃς ὑπὸ χθονὶ δώματα ναίει 

νηλεὲς ἦτορ ἔχων, καὶ ἐρίκτυπον Ἐννοσίγαιον,

Ζῆνά τε μητιόεντα, θεῶν πατέρ' ἠδὲ καὶ ἀνδρῶν,

τοῦ καὶ ὑπὸ βροντῆς πελεμίζεται εὐρεῖα χθών.

καὶ τοὺς μὲν κατέπινε μέγας Κρόνος, ὥς τις ἕκαστος

νηδύος ἐξ ἱερῆς μητρὸς πρὸς γούναθ' ἵκοιτο, 

τὰ φρονέων, ἵνα μή τις ἀγαυῶν Οὐρανιώνων

ἄλλος ἐν ἀθανάτοισιν ἔχοι βασιληίδα τιμήν.

πεύθετο γὰρ Γαίης τε καὶ Οὐρανοῦ ἀστερόεντος 

οὕνεκά οἱ πέπρωτο ἑῷ ὑπὸ παιδὶ δαμῆναι, 

καὶ κρατερῷ περ ἐόντι, Διὸς μεγάλου διὰ βουλάς.  

τῷ ὅ γ' ἄρ' οὐκ ἀλαοσκοπιὴν ἔχεν, ἀλλὰ δοκεύων 

παῖδας ἑοὺς κατέπινε· Ῥέην δ' ἔχε πένθος ἄλαστον. 

ἀλλ' ὅτε δὴ Δί' ἔμελλε θεῶν πατέρ' ἠδὲ καὶ ἀνδρῶν

τέξεσθαι, τότ' ἔπειτα φίλους λιτάνευε τοκῆας

τοὺς αὐτῆς, Γαῖάν τε καὶ Οὐρανὸν ἀστερόεντα, 

μῆτιν συμφράσσασθαι, ὅπως λελάθοιτο τεκοῦσα

παῖδα φίλον, τείσαιτο δ' ἐρινῦς πατρὸς ἑοῖο 

παίδων \textless{}θ'\textgreater{} οὓς κατέπινε μέγας Κρόνος
ἀγκυλομήτης. 

οἱ δὲ θυγατρὶ φίλῃ μάλα μὲν κλύον ἠδ' ἐπίθοντο, 

καί οἱ πεφραδέτην, ὅσα περ πέπρωτο γενέσθαι 

ἀμφὶ Κρόνῳ βασιλῆι καὶ υἱέι καρτεροθύμῳ· 

πέμψαν δ' ἐς Λύκτον, Κρήτης ἐς πίονα δῆμον,

ὁππότ' ἄρ' ὁπλότατον παίδων ἤμελλε τεκέσθαι, 

Ζῆνα μέγαν· τὸν μέν οἱ ἐδέξατο Γαῖα πελώρη 

Κρήτῃ ἐν εὐρείῃ τρεφέμεν ἀτιταλλέμεναί τε.  

ἔνθά μιν ἷκτο φέρουσα θοὴν διὰ νύκτα μέλαιναν, 

πρώτην ἐς Λύκτον· κρύψεν δέ ἑ χερσὶ λαβοῦσα 

ἄντρῳ ἐν ἠλιβάτῳ, ζαθέης ὑπὸ κεύθεσι γαίης,

Αἰγαίῳ ἐν ὄρει πεπυκασμένῳ ὑλήεντι.

τῷ δὲ σπαργανίσασα μέγαν λίθον ἐγγυάλιξεν 

Οὐρανίδῃ μέγ' ἄνακτι, θεῶν προτέρων βασιλῆι.

τὸν τόθ' ἑλὼν χείρεσσιν ἑὴν ἐσκάτθετο νηδύν, 

σχέτλιος, οὐδ' ἐνόησε μετὰ φρεσίν, ὥς οἱ ὀπίσσω 

ἀντὶ λίθου ἑὸς υἱὸς ἀνίκητος καὶ ἀκηδὴς

λείπεθ', ὅ μιν τάχ' ἔμελλε βίῃ καὶ χερσὶ δαμάσσας 

τιμῆς ἐξελάαν, ὁ δ' ἐν ἀθανάτοισιν ἀνάξειν. 

καρπαλίμως δ' ἄρ' ἔπειτα μένος καὶ φαίδιμα γυῖα

ηὔξετο τοῖο ἄνακτος· ἐπιπλομένου δ' ἐνιαυτοῦ, 

Γαίης ἐννεσίῃσι πολυφραδέεσσι δολωθείς, 

ὃν γόνον ἂψ ἀνέηκε μέγας Κρόνος ἀγκυλομήτης,  

νικηθεὶς τέχνῃσι βίηφί τε παιδὸς ἑοῖο.

πρῶτον δ' ἐξήμησε λίθον, πύματον καταπίνων·

τὸν μὲν Ζεὺς στήριξε κατὰ χθονὸς εὐρυοδείης

Πυθοῖ ἐν ἠγαθέῃ, γυάλοις ὕπο Παρνησσοῖο, 

σῆμ' ἔμεν ἐξοπίσω, θαῦμα θνητοῖσι βροτοῖσι.  

λῦσε δὲ πατροκασιγνήτους ὀλοῶν ὑπὸ δεσμῶν, 

Οὐρανίδας, οὓς δῆσε πατὴρ ἀεσιφροσύνῃσιν· 

οἵ οἱ ἀπεμνήσαντο χάριν εὐεργεσιάων,

δῶκαν δὲ βροντὴν ἠδ' αἰθαλόεντα κεραυνὸν

καὶ στεροπήν· τὸ πρὶν δὲ πελώρη Γαῖα κεκεύθει·  

τοῖς πίσυνος θνητοῖσι καὶ ἀθανάτοισιν ἀνάσσει.

κούρην δ' Ἰαπετὸς καλλίσφυρον Ὠκεανίνην

ἠγάγετο Κλυμένην καὶ ὁμὸν λέχος εἰσανέβαινεν.

ἡ δέ οἱ Ἄτλαντα κρατερόφρονα γείνατο παῖδα,

τίκτε δ' ὑπερκύδαντα Μενοίτιον ἠδὲ Προμηθέα, 

ποικίλον αἰολόμητιν, ἁμαρτίνοόν τ' Ἐπιμηθέα· 

ὃς κακὸν ἐξ ἀρχῆς γένετ' ἀνδράσιν ἀλφηστῇσι· 

πρῶτος γάρ ῥα Διὸς πλαστὴν ὑπέδεκτο γυναῖκα

παρθένον. ὑβριστὴν δὲ Μενοίτιον εὐρύοπα Ζεὺς

εἰς ἔρεβος κατέπεμψε βαλὼν ψολόεντι κεραυνῷ  

εἵνεκ' ἀτασθαλίης τε καὶ ἠνορέης ὑπερόπλου.

Ἄτλας δ' οὐρανὸν εὐρὺν ἔχει κρατερῆς ὑπ' ἀνάγκης, 

πείρασιν ἐν γαίης πρόπαρ' Ἑσπερίδων λιγυφώνων 

ἑστηώς, κεφαλῇ τε καὶ ἀκαμάτῃσι χέρεσσι· 

ταύτην γάρ οἱ μοῖραν ἐδάσσατο μητίετα Ζεύς. 

δῆσε δ' ἀλυκτοπέδῃσι Προμηθέα ποικιλόβουλον,

δεσμοῖς ἀργαλέοισι, μέσον διὰ κίον' ἐλάσσας· 

καί οἱ ἐπ' αἰετὸν ὦρσε τανύπτερον· αὐτὰρ ὅ γ' ἧπαρ 

ἤσθιεν ἀθάνατον, τὸ δ' ἀέξετο ἶσον ἁπάντῃ 

νυκτός, ὅσον πρόπαν ἦμαρ ἔδοι τανυσίπτερος ὄρνις.  

τὸν μὲν ἄρ' Ἀλκμήνης καλλισφύρου ἄλκιμος υἱὸς

Ἡρακλέης ἔκτεινε, κακὴν δ' ἀπὸ νοῦσον ἄλαλκεν

Ἰαπετιονίδῃ καὶ ἐλύσατο δυσφροσυνάων, 

οὐκ ἀέκητι Ζηνὸς Ὀλυμπίου ὕψι μέδοντος,

ὄφρ' Ἡρακλῆος Θηβαγενέος κλέος εἴη 

πλεῖον ἔτ' ἢ τὸ πάροιθεν ἐπὶ χθόνα πουλυβότειραν.

ταῦτ' ἄρα ἁζόμενος τίμα ἀριδείκετον υἱόν·

καί περ χωόμενος παύθη χόλου, ὃν πρὶν ἔχεσκεν,

οὕνεκ' ἐρίζετο βουλὰς ὑπερμενέι Κρονίωνι.

καὶ γὰρ ὅτ' ἐκρίνοντο θεοὶ θνητοί τ' ἄνθρωποι 

Μηκώνῃ, τότ' ἔπειτα μέγαν βοῦν πρόφρονι θυμῷ

δασσάμενος προύθηκε, Διὸς νόον ἐξαπαφίσκων. 

τῷ μὲν γὰρ σάρκάς τε καὶ ἔγκατα πίονα δημῷ 

ἐν ῥινῷ κατέθηκε, καλύψας γαστρὶ βοείῃ,

τοῖς δ' αὖτ' ὀστέα λευκὰ βοὸς δολίῃ ἐπὶ τέχνῃ  

εὐθετίσας κατέθηκε, καλύψας ἀργέτι δημῷ. 

δὴ τότε μιν προσέειπε πατὴρ ἀνδρῶν τε θεῶν τε· 

``Ἰαπετιονίδη, πάντων ἀριδείκετ' ἀνάκτων, 

ὦ πέπον, ὡς ἑτεροζήλως διεδάσσαο μοίρας.'' 

ὣς φάτο κερτομέων Ζεὺς ἄφθιτα μήδεα εἰδώς·  

τὸν δ' αὖτε προσέειπε Προμηθεὺς ἀγκυλομήτης,

ἦκ' ἐπιμειδήσας, δολίης δ' οὐ λήθετο τέχνης· 

``Ζεῦ κύδιστε μέγιστε θεῶν αἰειγενετάων, 

τῶν δ' ἕλευ ὁπποτέρην σε ἐνὶ φρεσὶ θυμὸς ἀνώγει.'' 

φῆ ῥα δολοφρονέων· Ζεὺς δ' ἄφθιτα μήδεα εἰδὼς  

γνῶ ῥ' οὐδ' ἠγνοίησε δόλον· κακὰ δ' ὄσσετο θυμῷ 

θνητοῖς ἀνθρώποισι, τὰ καὶ τελέεσθαι ἔμελλε.

χερσὶ δ' ὅ γ' ἀμφοτέρῃσιν ἀνείλετο λευκὸν ἄλειφαρ, 

χώσατο δὲ φρένας ἀμφί, χόλος δέ μιν ἵκετο θυμόν,

ὡς ἴδεν ὀστέα λευκὰ βοὸς δολίῃ ἐπὶ τέχῃ. 

ἐκ τοῦ δ' ἀθανάτοισιν ἐπὶ χθονὶ φῦλ' ἀνθρώπων

καίουσ' ὀστέα λευκὰ θυηέντων ἐπὶ βωμῶν. 

τὸν δὲ μέγ' ὀχθήσας προσέφη νεφεληγερέτα Ζεύς· 

``Ἰαπετιονίδη, πάντων πέρι μήδεα εἰδώς, 

ὦ πέπον, οὐκ ἄρα πω δολίης ἐπελήθεο τέχνης.''  

ὣς φάτο χωόμενος Ζεὺς ἄφθιτα μήδεα εἰδώς. 

ἐκ τούτου δἤπειτα χόλου μεμνημένος αἰεὶ 

οὐκ ἐδίδου μελίῃσι πυρὸς μένος ἀκαμάτοιο

θνητοῖς ἀνθρώποις οἳ ἐπὶ χθονὶ ναιετάουσιν· 

ἀλλά μιν ἐξαπάτησεν ἐὺς πάις Ἰαπετοῖο 

κλέψας ἀκαμάτοιο πυρὸς τηλέσκοπον αὐγὴν

ἐν κοίλῳ νάρθηκι· δάκεν δ' ἄρα νειόθι θυμὸν

Ζῆν' ὑψιβρεμέτην, ἐχόλωσε δέ μιν φίλον ἦτορ,

ὡς ἴδ' ἐν ἀνθρώποισι πυρὸς τηλέσκοπον αὐγήν.

αὐτίκα δ' ἀντὶ πυρὸς τεῦξεν κακὸν ἀνθρώποισι·  

γαίης γὰρ σύμπλασσε περικλυτὸς Ἀμφιγυήεις

παρθένῳ αἰδοίῃ ἴκελον Κρονίδεω διὰ βουλάς· 

ζῶσε δὲ καὶ κόσμησε θεὰ γλαυκῶπις Ἀθήνη

ἀργυφέῃ ἐσθῆτι· κατὰ κρῆθεν δὲ καλύπτρην 

δαιδαλέην χείρεσσι κατέσχεθε, θαῦμα ἰδέσθαι·  

ἀμφὶ δέ οἱ στεφάνους νεοθηλέας, ἄνθεα ποίης,

ἱμερτοὺς περίθηκε καρήατι Παλλὰς Ἀθήνη· 

ἀμφὶ δέ οἱ στεφάνην χρυσέην κεφαλῆφιν ἔθηκε,

τὴν αὐτὸς ποίησε περικλυτὸς Ἀμφιγυήεις

ἀσκήσας παλάμῃσι, χαριζόμενος Διὶ πατρί. 

τῇ δ' ἔνι δαίδαλα πολλὰ τετεύχατο, θαῦμα ἰδέσθαι,

κνώδαλ' ὅσ' ἤπειρος δεινὰ τρέφει ἠδὲ θάλασσα·

τῶν ὅ γε πόλλ' ἐνέθηκε, χάρις δ' ἐπὶ πᾶσιν ἄητο,

θαυμάσια, ζωοῖσιν ἐοικότα φωνήεσσιν.

αὐτὰρ ἐπεὶ δὴ τεῦξε καλὸν κακὸν ἀντ' ἀγαθοῖο,  

ἐξάγαγ' ἔνθά περ ἄλλοι ἔσαν θεοὶ ἠδ' ἄνθρωποι,

κόσμῳ ἀγαλλομένην γλαυκώπιδος Ὀβριμοπάτρης· 

θαῦμα δ' ἔχ' ἀθανάτους τε θεοὺς θνητούς τ' ἀνθρώπους,

ὡς εἶδον δόλον αἰπύν, ἀμήχανον ἀνθρώποισιν.

ἐκ τῆς γὰρ γένος ἐστὶ γυναικῶν θηλυτεράων, 

τῆς γὰρ ὀλοίιόν ἐστι γένος καὶ φῦλα γυναικῶν,

πῆμα μέγα θνητοῖσι, σὺν ἀνδράσι ναιετάουσαι,

οὐλομένης Πενίης οὐ σύμφοροι, ἀλλὰ Κόροιο.

ὡς δ' ὁπότ' ἐν σμήνεσσι κατηρεφέεσσι μέλισσαι

κηφῆνας βόσκωσι, κακῶν ξυνήονας ἔργων· 

αἱ μέν τε πρόπαν ἦμαρ ἐς ἠέλιον καταδύντα

ἠμάτιαι σπεύδουσι τιθεῖσί τε κηρία λευκά,

οἱ δ' ἔντοσθε μένοντες ἐπηρεφέας κατὰ σίμβλους 

ἀλλότριον κάματον σφετέρην ἐς γαστέρ' ἀμῶνται· 

ὣς δ' αὔτως ἄνδρεσσι κακὸν θνητοῖσι γυναῖκας 

Ζεὺς ὑψιβρεμέτης θῆκε, ξυνήονας ἔργων

ἀργαλέων. ἕτερον δὲ πόρεν κακὸν ἀντ' ἀγαθοῖο,

ὅς κε γάμον φεύγων καὶ μέρμερα ἔργα γυναικῶν

μὴ γῆμαι ἐθέλῃ, ὀλοὸν δ' ἐπὶ γῆρας ἵκηται

χήτει γηροκόμοιο· ὁ δ' οὐ βιότου γ' ἐπιδευὴς  

ζώει, ἀποφθιμένου δὲ διὰ ζωὴν δατέονται

χηρωσταί. ᾧ δ' αὖτε γάμου μετὰ μοῖρα γένηται, 

κεδνὴν δ' ἔσχεν ἄκοιτιν, ἀρηρυῖαν πραπίδεσσι, 

τῷ δέ τ' ἀπ' αἰῶνος κακὸν ἐσθλῷ ἀντιφερίζει

ἐμμενές· ὃς δέ κε τέτμῃ ἀταρτηροῖο γενέθλης,  

ζώει ἐνὶ στήθεσσιν ἔχων ἀλίαστον ἀνίην

θυμῷ καὶ κραδίῃ, καὶ ἀνήκεστον κακόν ἐστιν.

ὣς οὐκ ἔστι Διὸς κλέψαι νόον οὐδὲ παρελθεῖν.

οὐδὲ γὰρ Ἰαπετιονίδης ἀκάκητα Προμηθεὺς

τοῖό γ' ὑπεξήλυξε βαρὺν χόλον, ἀλλ' ὑπ' ἀνάγκης 

καὶ πολύιδριν ἐόντα μέγας κατὰ δεσμὸς ἐρύκει.

Ὀβριάρεῳ δ' ὡς πρῶτα πατὴρ ὠδύσσατο θυμῷ 

Κόττῳ τ' ἠδὲ Γύγῃ, δῆσε κρατερῷ ἐνὶ δεσμῷ, 

ἠνορέην ὑπέροπλον ἀγώμενος ἠδὲ καὶ εἶδος

καὶ μέγεθος· κατένασσε δ' ὑπὸ χθονὸς εὐρυοδείης.  

ἔνθ' οἵ γ' ἄλγε' ἔχοντες ὑπὸ χθονὶ ναιετάοντες

εἵατ' ἐπ' ἐσχατιῇ μεγάλης ἐν πείρασι γαίης 

δηθὰ μάλ' ἀχνύμενοι, κραδίῃ μέγα πένθος ἔχοντες.

ἀλλά σφεας Κρονίδης τε καὶ ἀθάνατοι θεοὶ ἄλλοι 

οὓς τέκεν ἠύκομος Ῥείη Κρόνου ἐν φιλότητι  

Γαίης φραδμοσύνῃσιν ἀνήγαγον ἐς φάος αὖτις· 

αὐτὴ γάρ σφιν ἅπαντα διηνεκέως κατέλεξε, 

σὺν κείνοις νίκην τε καὶ ἀγλαὸν εὖχος ἀρέσθαι.

δηρὸν γὰρ μάρναντο πόνον θυμαλγέ' ἔχοντες

ἀντίον ἀλλήλοισι διὰ κρατερὰς ὑσμίνας    %problema com os números dos versos. verificar com o documento do werner

Τιτῆνές τε θεοὶ καὶ ὅσοι Κρόνου ἐξεγένοντο, 

οἱ μὲν ἀφ' ὑψηλῆς Ὄθρυος Τιτῆνες ἀγαυοί,  

οἱ δ' ἄρ' ἀπ' Οὐλύμποιο θεοὶ δωτῆρες ἐάων 

οὓς τέκεν ἠύκομος Ῥείη Κρόνῳ εὐνηθεῖσα.

οἵ ῥα τότ' ἀλλήλοισι πόνον θυμαλγέ' ἔχοντες  

συνεχέως ἐμάχοντο δέκα πλείους ἐνιαυτούς· 

οὐδέ τις ἦν ἔριδος χαλεπῆς λύσις οὐδὲ τελευτὴ

οὐδετέροις, ἶσον δὲ τέλος τέτατο πτολέμοιο.

ἀλλ' ὅτε δὴ κείνοισι παρέσχεθεν ἄρμενα πάντα,

νέκταρ τ' ἀμβροσίην τε, τά περ θεοὶ αὐτοὶ ἔδουσι, 

πάντων \textless{}τ'\textgreater{} ἐν στήθεσσιν ἀέξετο θυμὸς ἀγήνωρ,

ὡς νέκταρ τ' ἐπάσαντο καὶ ἀμβροσίην ἐρατεινήν,

δὴ τότε τοῖς μετέειπε πατὴρ ἀνδρῶν τε θεῶν τε·

``κέκλυτέ μευ Γαίης τε καὶ Οὐρανοῦ ἀγλαὰ τέκνα, 

ὄφρ' εἴπω τά με θυμὸς ἐνὶ στήθεσσι κελεύει.  

ἤδη γὰρ μάλα δηρὸν ἐναντίοι ἀλλήλοισι

νίκης καὶ κάρτευς πέρι μαρνάμεθ' ἤματα πάντα, 

Τιτῆνές τε θεοὶ καὶ ὅσοι Κρόνου ἐκγενόμεσθα.

ὑμεῖς δὲ μεγάλην τε βίην καὶ χεῖρας ἀάπτους

φαίνετε Τιτήνεσσιν ἐναντίον ἐν δαῒ λυγρῇ, 

μνησάμενοι φιλότητος ἐνηέος, ὅσσα παθόντες

ἐς φάος ἂψ ἀφίκεσθε δυσηλεγέος ὑπὸ δεσμοῦ

ἡμετέρας διὰ βουλὰς ὑπὸ ζόφου ἠερόεντος.''

ὣς φάτο· τὸν δ' αἶψ' αὖτις ἀμείβετο Κόττος ἀμύμων· 

``δαιμόνι', οὐκ ἀδάητα πιφαύσκεαι, ἀλλὰ καὶ αὐτοὶ  

ἴδμεν ὅ τοι περὶ μὲν πραπίδες, περὶ δ' ἐστὶ νόημα,

ἀλκτὴρ δ' ἀθανάτοισιν ἀρῆς γένεο κρυεροῖο, 

σῇσι δ' ἐπιφροσύνῃσιν ὑπὸ ζόφου ἠερόεντος

ἄψορρον ἐξαῦτις ἀμειλίκτων ὑπὸ δεσμῶν

ἠλύθομεν, Κρόνου υἱὲ ἄναξ, ἀνάελπτα παθόντες. 

τῷ καὶ νῦν ἀτενεῖ τε νόῳ καὶ πρόφρονι θυμῷ

ῥυσόμεθα κράτος ὑμὸν ἐν αἰνῇ δηιοτῆτι, 

μαρνάμενοι Τιτῆσιν ἀνὰ κρατερὰς ὑσμίνας.'' 

ὣς φάτ'· ἐπῄνησαν δὲ θεοὶ δωτῆρες ἐάων 

μῦθον ἀκούσαντες· πολέμου δ' ἐλιλαίετο θυμὸς  

μᾶλλον ἔτ' ἢ τὸ πάροιθε· μάχην δ' ἀμέγαρτον ἔγειραν 

πάντες, θήλειαί τε καὶ ἄρσενες, ἤματι κείνῳ,

Τιτῆνές τε θεοὶ καὶ ὅσοι Κρόνου ἐξεγένοντο,

οὕς τε Ζεὺς ἐρέβεσφιν ὑπὸ χθονὸς ἧκε φόωσδε,

δεινοί τε κρατεροί τε, βίην ὑπέροπλον ἔχοντες. 

τῶν ἑκατὸν μὲν χεῖρες ἀπ' ὤμων ἀίσσοντο

πᾶσιν ὁμῶς, κεφαλαὶ δὲ ἑκάστῳ πεντήκοντα

ἐξ ὤμων ἐπέφυκον ἐπὶ στιβαροῖσι μέλεσσιν.

οἳ τότε Τιτήνεσσι κατέσταθεν ἐν δαῒ λυγρῇ

πέτρας ἠλιβάτους στιβαρῇς ἐν χερσὶν ἔχοντες·  

Τιτῆνες δ' ἑτέρωθεν ἐκαρτύναντο φάλαγγας

προφρονέως· χειρῶν τε βίης θ' ἅμα ἔργον ἔφαινον 

ἀμφότεροι, δεινὸν δὲ περίαχε πόντος ἀπείρων,

γῆ δὲ μέγ' ἐσμαράγησεν, ἐπέστενε δ' οὐρανὸς εὐρὺς

σειόμενος, πεδόθεν δὲ τινάσσετο μακρὸς Ὄλυμπος 

ῥιπῇ ὕπ' ἀθανάτων, ἔνοσις δ' ἵκανε βαρεῖα

τάρταρον ἠερόεντα ποδῶν αἰπεῖά τ' ἰωὴ

ἀσπέτου ἰωχμοῖο βολάων τε κρατεράων. 

ὣς ἄρ' ἐπ' ἀλλήλοις ἵεσαν βέλεα στονόεντα· 

φωνὴ δ' ἀμφοτέρων ἵκετ' οὐρανὸν ἀστερόεντα 

κεκλομένων· οἱ δὲ ξύνισαν μεγάλῳ ἀλαλητῷ. 

οὐδ' ἄρ' ἔτι Ζεὺς ἴσχεν ἑὸν μένος, ἀλλά νυ τοῦ γε

εἶθαρ μὲν μένεος πλῆντο φρένες, ἐκ δέ τε πᾶσαν

φαῖνε βίην· ἄμυδις δ' ἄρ' ἀπ' οὐρανοῦ ἠδ' ἀπ' Ὀλύμπου 

ἀστράπτων ἔστειχε συνωχαδόν, οἱ δὲ κεραυνοὶ  

ἴκταρ ἅμα βροντῇ τε καὶ ἀστεροπῇ ποτέοντο

χειρὸς ἄπο στιβαρῆς, ἱερὴν φλόγα εἰλυφόωντες, 

ταρφέες· ἀμφὶ δὲ γαῖα φερέσβιος ἐσμαράγιζε 

καιομένη, λάκε δ' ἀμφὶ περὶ μεγάλ' ἄσπετος ὕλη·

ἔζεε δὲ χθὼν πᾶσα καὶ Ὠκεανοῖο ῥέεθρα 

πόντός τ' ἀτρύγετος· τοὺς δ' ἄμφεπε θερμὸς ἀυτμὴ 

Τιτῆνας χθονίους, φλὸξ δ' αἰθέρα δῖαν ἵκανεν

ἄσπετος, ὄσσε δ' ἄμερδε καὶ ἰφθίμων περ ἐόντων

αὐγὴ μαρμαίρουσα κεραυνοῦ τε στεροπῆς τε.

καῦμα δὲ θεσπέσιον κάτεχεν χάος· εἴσατο δ' ἄντα  

ὀφθαλμοῖσιν ἰδεῖν ἠδ' οὔασιν ὄσσαν ἀκοῦσαι

αὔτως, ὡς ὅτε γαῖα καὶ οὐρανὸς εὐρὺς ὕπερθε 

πίλνατο· τοῖος γάρ κε μέγας ὑπὸ δοῦπος ὀρώρει, 

τῆς μὲν ἐρειπομένης, τοῦ δ' ὑψόθεν ἐξεριπόντος· 

τόσσος δοῦπος ἔγεντο θεῶν ἔριδι ξυνιόντων. 

σὺν δ' ἄνεμοι ἔνοσίν τε κονίην τ' ἐσφαράγιζον

βροντήν τε στεροπήν τε καὶ αἰθαλόεντα κεραυνόν,

κῆλα Διὸς μεγάλοιο, φέρον δ' ἰαχήν τ' ἐνοπήν τε

ἐς μέσον ἀμφοτέρων· ὄτοβος δ' ἄπλητος ὀρώρει 

σμερδαλέης ἔριδος, κάρτευς δ' ἀνεφαίνετο ἔργον. 

ἐκλίνθη δὲ μάχη· πρὶν δ' ἀλλήλοις ἐπέχοντες 

ἐμμενέως ἐμάχοντο διὰ κρατερὰς ὑσμίνας.

οἱ δ' ἄρ' ἐνὶ πρώτοισι μάχην δριμεῖαν ἔγειραν, 

Κόττος τε Βριάρεώς τε Γύγης τ' ἄατος πολέμοιο·

οἵ ῥα τριηκοσίας πέτρας στιβαρέων ἀπὸ χειρῶν  

πέμπον ἐπασσυτέρας, κατὰ δ' ἐσκίασαν βελέεσσι

Τιτῆνας· καὶ τοὺς μὲν ὑπὸ χθονὸς εὐρυοδείης 

πέμψαν καὶ δεσμοῖσιν ἐν ἀργαλέοισιν ἔδησαν,

νικήσαντες χερσὶν ὑπερθύμους περ ἐόντας, 

τόσσον ἔνερθ' ὑπὸ γῆς ὅσον οὐρανός ἐστ' ἀπὸ γαίης·  

τόσσον γάρ τ' ἀπὸ γῆς ἐς τάρταρον ἠερόεντα.

ἐννέα γὰρ νύκτας τε καὶ ἤματα χάλκεος ἄκμων

οὐρανόθεν κατιών, δεκάτῃ κ' ἐς γαῖαν ἵκοιτο· 

{[}ἶσον δ' αὖτ' ἀπὸ γῆς ἐς τάρταρον ἠερόεντα·{]}

ἐννέα δ' αὖ νύκτας τε καὶ ἤματα χάλκεος ἄκμων

ἐκ γαίης κατιών, δεκάτῃ κ' ἐς τάρταρον ἵκοι.  

τὸν πέρι χάλκεον ἕρκος ἐλήλαται· ἀμφὶ δέ μιν νὺξ 

τριστοιχὶ κέχυται περὶ δειρήν· αὐτὰρ ὕπερθε

γῆς ῥίζαι πεφύασι καὶ ἀτρυγέτοιο θαλάσσης.

ἔνθα θεοὶ Τιτῆνες ὑπὸ ζόφῳ ἠερόεντι

κεκρύφαται βουλῇσι Διὸς νεφεληγερέταο,  

χώρῳ ἐν εὐρώεντι, πελώρης ἔσχατα γαίης.

τοῖς οὐκ ἐξιτόν ἐστι, θύρας δ' ἐπέθηκε Ποσειδέων 

χαλκείας, τεῖχος δ' ἐπελήλαται ἀμφοτέρωθεν.

ἔνθα Γύγης Κόττος τε καὶ Ὀβριάρεως μεγάθυμος 

ναίουσιν, φύλακες πιστοὶ Διὸς αἰγιόχοιο. 

ἔνθα δὲ γῆς δνοφερῆς καὶ ταρτάρου ἠερόεντος 

πόντου τ' ἀτρυγέτοιο καὶ οὐρανοῦ ἀστερόεντος

ἑξείης πάντων πηγαὶ καὶ πείρατ' ἔασιν,

ἀργαλέ' εὐρώεντα, τά τε στυγέουσι θεοί περ·

χάσμα μέγ', οὐδέ κε πάντα τελεσφόρον εἰς ἐνιαυτὸν 

οὖδας ἵκοιτ', εἰ πρῶτα πυλέων ἔντοσθε γένοιτο,

ἀλλά κεν ἔνθα καὶ ἔνθα φέροι πρὸ θύελλα θυέλλης 

ἀργαλέη· δεινὸν δὲ καὶ ἀθανάτοισι θεοῖσι 

τοῦτο τέρας· καὶ Νυκτὸς ἐρεμνῆς οἰκία δεινὰ

ἕστηκεν νεφέλῃς κεκαλυμμένα κυανέῃσι.  

τῶν πρόσθ' Ἰαπετοῖο πάις ἔχει οὐρανὸν εὐρὺν

ἑστηὼς κεφαλῇ τε καὶ ἀκαμάτῃσι χέρεσσιν

ἀστεμφέως, ὅθι Νύξ τε καὶ Ἡμέρη ἆσσον ἰοῦσαι

ἀλλήλας προσέειπον ἀμειβόμεναι μέγαν οὐδὸν 

χάλκεον· ἡ μὲν ἔσω καταβήσεται, ἡ δὲ θύραζε  

ἔρχεται, οὐδέ ποτ' ἀμφοτέρας δόμος ἐντὸς ἐέργει,

ἀλλ' αἰεὶ ἑτέρη γε δόμων ἔκτοσθεν ἐοῦσα

γαῖαν ἐπιστρέφεται, ἡ δ' αὖ δόμου ἐντὸς ἐοῦσα 

μίμνει τὴν αὐτῆς ὥρην ὁδοῦ, ἔστ' ἂν ἵκηται· 

ἡ μὲν ἐπιχθονίοισι φάος πολυδερκὲς ἔχουσα,  

ἡ δ' Ὕπνον μετὰ χερσί, κασίγνητον Θανάτοιο, 

Νὺξ ὀλοή, νεφέλῃ κεκαλυμμένη ἠεροειδεῖ.

ἔνθα δὲ Νυκτὸς παῖδες ἐρεμνῆς οἰκί' ἔχουσιν,

Ὕπνος καὶ Θάνατος, δεινοὶ θεοί· οὐδέ ποτ' αὐτοὺς 

Ἠέλιος φαέθων ἐπιδέρκεται ἀκτίνεσσιν 

οὐρανὸν εἰσανιὼν οὐδ' οὐρανόθεν καταβαίνων. 

τῶν ἕτερος μὲν γῆν τε καὶ εὐρέα νῶτα θαλάσσης 

ἥσυχος ἀνστρέφεται καὶ μείλιχος ἀνθρώποισι,

τοῦ δὲ σιδηρέη μὲν κραδίη, χάλκεον δέ οἱ ἦτορ

νηλεὲς ἐν στήθεσσιν· ἔχει δ' ὃν πρῶτα λάβῃσιν  

ἀνθρώπων· ἐχθρὸς δὲ καὶ ἀθανάτοισι θεοῖσιν. 

ἔνθα θεοῦ χθονίου πρόσθεν δόμοι ἠχήεντες

ἰφθίμου τ' Ἀίδεω καὶ ἐπαινῆς Περσεφονείης

ἑστᾶσιν, δεινὸς δὲ κύων προπάροιθε φυλάσσει, 

νηλειής, τέχνην δὲ κακὴν ἔχει· ἐς μὲν ἰόντας  

σαίνει ὁμῶς οὐρῇ τε καὶ οὔασιν ἀμφοτέροισιν,

ἐξελθεῖν δ' οὐκ αὖτις ἐᾷ πάλιν, ἀλλὰ δοκεύων

ἐσθίει, ὅν κε λάβῃσι πυλέων ἔκτοσθεν ἰόντα.

ἰφθίμου τ' Ἀίδεω καὶ ἐπαινῆς Περσεφονείης.

ἔνθα δὲ ναιετάει στυγερὴ θεὸς ἀθανάτοισι, 

δεινὴ Στύξ, θυγάτηρ ἀψορρόου Ὠκεανοῖο

πρεσβυτάτη· νόσφιν δὲ θεῶν κλυτὰ δώματα ναίει 

μακρῇσιν πέτρῃσι κατηρεφέ'· ἀμφὶ δὲ πάντῃ 

κίοσιν ἀργυρέοισι πρὸς οὐρανὸν ἐστήρικται.

παῦρα δὲ Θαύμαντος θυγάτηρ πόδας ὠκέα Ἶρις 

ἀγγελίῃ πωλεῖται ἐπ' εὐρέα νῶτα θαλάσσης. 

ὁππότ' ἔρις καὶ νεῖκος ἐν ἀθανάτοισιν ὄρηται, 

καί ῥ' ὅστις ψεύδηται Ὀλύμπια δώματ' ἐχόντων,

Ζεὺς δέ τε Ἶριν ἔπεμψε θεῶν μέγαν ὅρκον ἐνεῖκαι

τηλόθεν ἐν χρυσέῃ προχόῳ πολυώνυμον ὕδωρ,  

ψυχρόν, ὅ τ' ἐκ πέτρης καταλείβεται ἠλιβάτοιο 

ὑψηλῆς· πολλὸν δὲ ὑπὸ χθονὸς εὐρυοδείης 

ἐξ ἱεροῦ ποταμοῖο ῥέει διὰ νύκτα μέλαιναν· 

Ὠκεανοῖο κέρας, δεκάτη δ' ἐπὶ μοῖρα δέδασται· 

ἐννέα μὲν περὶ γῆν τε καὶ εὐρέα νῶτα θαλάσσης 

δίνῃς ἀργυρέῃς εἱλιγμένος εἰς ἅλα πίπτει,

ἡ δὲ μί' ἐκ πέτρης προρέει, μέγα πῆμα θεοῖσιν. 

ὅς κεν τὴν ἐπίορκον ἀπολλείψας ἐπομόσσῃ

ἀθανάτων οἳ ἔχουσι κάρη νιφόεντος Ὀλύμπου,

κεῖται νήυτμος τετελεσμένον εἰς ἐνιαυτόν·  

οὐδέ ποτ' ἀμβροσίης καὶ νέκταρος ἔρχεται ἆσσον

βρώσιος, ἀλλά τε κεῖται ἀνάπνευστος καὶ ἄναυδος

στρωτοῖς ἐν λεχέεσσι, κακὸν δ' ἐπὶ κῶμα καλύπτει.

αὐτὰρ ἐπὴν νοῦσον τελέσει μέγαν εἰς ἐνιαυτόν,

ἄλλος δ' ἐξ ἄλλου δέχεται χαλεπώτερος ἆθλος·  

εἰνάετες δὲ θεῶν ἀπαμείρεται αἰὲν ἐόντων,

οὐδέ ποτ' ἐς βουλὴν ἐπιμίσγεται οὐδ' ἐπὶ δαῖτας

ἐννέα πάντ' ἔτεα· δεκάτῳ δ' ἐπιμίσγεται αὖτις 

εἴρας ἐς ἀθανάτων οἳ Ὀλύμπια δώματ' ἔχουσι. 

τοῖον ἄρ' ὅρκον ἔθεντο θεοὶ Στυγὸς ἄφθιτον ὕδωρ,  

ὠγύγιον· τὸ δ' ἵησι καταστυφέλου διὰ χώρου. 

ἔνθα δὲ γῆς δνοφερῆς καὶ ταρτάρου ἠερόεντος 

πόντου τ' ἀτρυγέτοιο καὶ οὐρανοῦ ἀστερόεντος

ἑξείης πάντων πηγαὶ καὶ πείρατ' ἔασιν, 

ἀργαλέ' εὐρώεντα, τά τε στυγέουσι θεοί περ. 

ἔνθα δὲ μαρμάρεαί τε πύλαι καὶ χάλκεος οὐδός, 

ἀστεμφὲς ῥίζῃσι διηνεκέεσσιν ἀρηρώς, 

αὐτοφυής· πρόσθεν δὲ θεῶν ἔκτοσθεν ἁπάντων 

Τιτῆνες ναίουσι, πέρην χάεος ζοφεροῖο. 

αὐτὰρ ἐρισμαράγοιο Διὸς κλειτοὶ ἐπίκουροι 

δώματα ναιετάουσιν ἐπ' Ὠκεανοῖο θεμέθλοις,

Κόττος τ' ἠδὲ Γύγης· Βριάρεών γε μὲν ἠὺν ἐόντα 

γαμβρὸν ἑὸν ποίησε βαρύκτυπος Ἐννοσίγαιος,

δῶκε δὲ Κυμοπόλειαν ὀπυίειν, θυγατέρα ἥν.

αὐτὰρ ἐπεὶ Τιτῆνας ἀπ' οὐρανοῦ ἐξέλασε Ζεύς,  

ὁπλότατον τέκε παῖδα Τυφωέα Γαῖα πελώρη

Ταρτάρου ἐν φιλότητι διὰ χρυσῆν Ἀφροδίτην· 

οὗ χεῖρες †μὲν ἔασιν ἐπ' ἰσχύι ἔργματ' ἔχουσαι,†

καὶ πόδες ἀκάματοι κρατεροῦ θεοῦ· ἐκ δέ οἱ ὤμων 

ἦν ἑκατὸν κεφαλαὶ ὄφιος δεινοῖο δράκοντος,  

γλώσσῃσι δνοφερῇσι λελιχμότες· ἐκ δέ οἱ ὄσσων 

θεσπεσίῃς κεφαλῇσιν ὑπ' ὀφρύσι πῦρ ἀμάρυσσεν· 

πασέων δ' ἐκ κεφαλέων πῦρ καίετο δερκομένοιο· 

φωναὶ δ' ἐν πάσῃσιν ἔσαν δεινῇς κεφαλῇσι,

παντοίην ὄπ' ἰεῖσαι ἀθέσφατον· ἄλλοτε μὲν γὰρ  

φθέγγονθ' ὥς τε θεοῖσι συνιέμεν, ἄλλοτε δ' αὖτε

ταύρου ἐριβρύχεω μένος ἀσχέτου ὄσσαν ἀγαύρου, 

ἄλλοτε δ' αὖτε λέοντος ἀναιδέα θυμὸν ἔχοντος,

ἄλλοτε δ' αὖ σκυλάκεσσιν ἐοικότα, θαύματ' ἀκοῦσαι,

ἄλλοτε δ' αὖ ῥοίζεσχ', ὑπὸ δ' ἤχεεν οὔρεα μακρά. 

καί νύ κεν ἔπλετο ἔργον ἀμήχανον ἤματι κείνῳ,

καί κεν ὅ γε θνητοῖσι καὶ ἀθανάτοισιν ἄναξεν,

εἰ μὴ ἄρ' ὀξὺ νόησε πατὴρ ἀνδρῶν τε θεῶν τε· 

σκληρὸν δ' ἐβρόντησε καὶ ὄβριμον, ἀμφὶ δὲ γαῖα

σμερδαλέον κονάβησε καὶ οὐρανὸς εὐρὺς ὕπερθε 

πόντός τ' Ὠκεανοῦ τε ῥοαὶ καὶ Τάρταρα γαίης. 

ποσσὶ δ' ὕπ' ἀθανάτοισι μέγας πελεμίζετ' Ὄλυμπος

ὀρνυμένοιο ἄνακτος· ἐπεστονάχιζε δὲ γαῖα.

καῦμα δ' ὑπ' ἀμφοτέρων κάτεχεν ἰοειδέα πόντον

βροντῆς τε στεροπῆς τε πυρός τ' ἀπὸ τοῖο πελώρου  

πρηστήρων ἀνέμων τε κεραυνοῦ τε φλεγέθοντος· 

ἔζεε δὲ χθὼν πᾶσα καὶ οὐρανὸς ἠδὲ θάλασσα· 

θυῖε δ' ἄρ' ἀμφ' ἀκτὰς περί τ' ἀμφί τε κύματα μακρὰ

ῥιπῇ ὕπ' ἀθανάτων, ἔνοσις δ' ἄσβεστος ὀρώρει· 

τρέε δ' Ἀίδης ἐνέροισι καταφθιμένοισιν ἀνάσσων 

Τιτῆνές θ' ὑποταρτάριοι Κρόνον ἀμφὶς ἐόντες 

ἀσβέστου κελάδοιο καὶ αἰνῆς δηιοτῆτος. 

Ζεὺς δ' ἐπεὶ οὖν κόρθυνεν ἑὸν μένος, εἵλετο δ' ὅπλα,

βροντήν τε στεροπήν τε καὶ αἰθαλόεντα κεραυνόν,

πλῆξεν ἀπ' Οὐλύμποιο ἐπάλμενος· ἀμφὶ δὲ πάσας 

ἔπρεσε θεσπεσίας κεφαλὰς δεινοῖο πελώρου.

αὐτὰρ ἐπεὶ δή μιν δάμασε πληγῇσιν ἱμάσσας,

ἤριπε γυιωθείς, στονάχιζε δὲ γαῖα πελώρη· 

φλὸξ δὲ κεραυνωθέντος ἀπέσσυτο τοῖο ἄνακτος

οὔρεος ἐν βήσσῃσιν ἀιδνῆς παιπαλοέσσης 

πληγέντος, πολλὴ δὲ πελώρη καίετο γαῖα 

αὐτμῇ θεσπεσίῃ, καὶ ἐτήκετο κασσίτερος ὣς

τέχνῃ ὑπ' αἰζηῶν ἐν ἐυτρήτοις χοάνοισι

θαλφθείς, ἠὲ σίδηρος, ὅ περ κρατερώτατός ἐστιν, 

οὔρεος ἐν βήσσῃσι δαμαζόμενος πυρὶ κηλέῳ 

τήκεται ἐν χθονὶ δίῃ ὑφ' Ἡφαίστου παλάμῃσιν· 

ὣς ἄρα τήκετο γαῖα σέλαι πυρὸς αἰθομένοιο.

ῥῖψε δέ μιν θυμῷ ἀκαχὼν ἐς τάρταρον εὐρύν. 

ἐκ δὲ Τυφωέος ἔστ' ἀνέμων μένος ὑγρὸν ἀέντων,

νόσφι Νότου Βορέω τε καὶ ἀργεστέω Ζεφύροιο· 

οἵ γε μὲν ἐκ θεόφιν γενεήν, θνητοῖς μέγ' ὄνειαρ.

αἱ δ' ἄλλαι μὰψ αὖραι ἐπιπνείουσι θάλασσαν·

αἳ δή τοι πίπτουσαι ἐς ἠεροειδέα πόντον,

πῆμα μέγα θνητοῖσι, κακῇ θυίουσιν ἀέλλῃ· 

ἄλλοτε δ' ἄλλαι ἄεισι διασκιδνᾶσί τε νῆας 

ναύτας τε φθείρουσι· κακοῦ δ' οὐ γίνεται ἀλκὴ 

ἀνδράσιν, οἳ κείνῃσι συνάντωνται κατὰ πόντον. 

αἱ δ' αὖ καὶ κατὰ γαῖαν ἀπείριτον ἀνθεμόεσσαν

ἔργ' ἐρατὰ φθείρουσι χαμαιγενέων ἀνθρώπων, 

πιμπλεῖσαι κόνιός τε καὶ ἀργαλέου κολοσυρτοῦ. 

αὐτὰρ ἐπεί ῥα πόνον μάκαρες θεοὶ ἐξετέλεσσαν, 

Τιτήνεσσι δὲ τιμάων κρίναντο βίηφι,

δή ῥα τότ' ὤτρυνον βασιλευέμεν ἠδὲ ἀνάσσειν

Γαίης φραδμοσύνῃσιν Ὀλύμπιον εὐρύοπα Ζῆν

ἀθανάτων· ὁ δὲ τοῖσιν ἐὺ διεδάσσατο τιμάς. 

Ζεὺς δὲ θεῶν βασιλεὺς πρώτην ἄλοχον θέτο Μῆτιν, 

πλεῖστα θεῶν εἰδυῖαν ἰδὲ θνητῶν ἀνθρώπων. 

ἀλλ' ὅτε δὴ ἄρ' ἔμελλε θεὰν γλαυκῶπιν Ἀθήνην

τέξεσθαι, τότ' ἔπειτα δόλῳ φρένας ἐξαπατήσας

αἱμυλίοισι λόγοισιν ἑὴν ἐσκάτθετο νηδύν,  

Γαίης φραδμοσύνῃσι καὶ Οὐρανοῦ ἀστερόεντος· 

τὼς γάρ οἱ φρασάτην, ἵνα μὴ βασιληίδα τιμὴν

ἄλλος ἔχοι Διὸς ἀντὶ θεῶν αἰειγενετάων.

ἐκ γὰρ τῆς εἵμαρτο περίφρονα τέκνα γενέσθαι· 

πρώτην μὲν κούρην γλαυκώπιδα Τριτογένειαν, 

ἶσον ἔχουσαν πατρὶ μένος καὶ ἐπίφρονα βουλήν,

αὐτὰρ ἔπειτ' ἄρα παῖδα θεῶν βασιλῆα καὶ ἀνδρῶν

ἤμελλεν τέξεσθαι, ὑπέρβιον ἦτορ ἔχοντα·

ἀλλ' ἄρα μιν Ζεὺς πρόσθεν ἑὴν ἐσκάτθετο νηδύν,

ὥς οἱ συμφράσσαιτο θεὰ ἀγαθόν τε κακόν τε. 

δεύτερον ἠγάγετο λιπαρὴν Θέμιν, ἣ τέκεν Ὥρας,

Εὐνομίην τε Δίκην τε καὶ Εἰρήνην τεθαλυῖαν,

αἵ τ' ἔργ' ὠρεύουσι καταθνητοῖσι βροτοῖσι,

Μοίρας θ', ᾗς πλείστην τιμὴν πόρε μητίετα Ζεύς, 

Κλωθώ τε Λάχεσίν τε καὶ Ἄτροπον, αἵ τε διδοῦσι  

θνητοῖς ἀνθρώποισιν ἔχειν ἀγαθόν τε κακόν τε.

τρεῖς δέ οἱ Εὐρυνόμη Χάριτας τέκε καλλιπαρήους,

Ὠκεανοῦ κούρη πολυήρατον εἶδος ἔχουσα,

Ἀγλαΐην τε καὶ Εὐφροσύνην Θαλίην τ' ἐρατεινήν·

τῶν καὶ ἀπὸ βλεφάρων ἔρος εἴβετο δερκομενάων 

λυσιμελής· καλὸν δέ θ' ὑπ' ὀφρύσι δερκιόωνται. 

αὐτὰρ ὁ Δήμητρος πολυφόρβης ἐς λέχος ἦλθεν· 

ἣ τέκε Περσεφόνην λευκώλενον, ἣν Ἀιδωνεὺς

ἥρπασεν ἧς παρὰ μητρός, ἔδωκε δὲ μητίετα Ζεύς. 

Μνημοσύνης δ' ἐξαῦτις ἐράσσατο καλλικόμοιο,  

ἐξ ἧς οἱ Μοῦσαι χρυσάμπυκες ἐξεγένοντο

ἐννέα, τῇσιν ἅδον θαλίαι καὶ τέρψις ἀοιδῆς.

Λητὼ δ' Ἀπόλλωνα καὶ Ἄρτεμιν ἰοχέαιραν 

ἱμερόεντα γόνον περὶ πάντων Οὐρανιώνων

γείνατ' ἄρ' αἰγιόχοιο Διὸς φιλότητι μιγεῖσα. 

λοισθοτάτην δ' Ἥρην θαλερὴν ποιήσατ' ἄκοιτιν· 

ἡ δ' Ἥβην καὶ Ἄρηα καὶ Εἰλείθυιαν ἔτικτε 

μιχθεῖσ' ἐν φιλότητι θεῶν βασιλῆι καὶ ἀνδρῶν. 

αὐτὸς δ' ἐκ κεφαλῆς γλαυκώπιδα γείνατ' Ἀθήνην, 

δεινὴν ἐγρεκύδοιμον ἀγέστρατον ἀτρυτώνην,  

πότνιαν, ᾗ κέλαδοί τε ἅδον πόλεμοί τε μάχαι τε· 

Ἥρη δ' Ἥφαιστον κλυτὸν οὐ φιλότητι μιγεῖσα

γείνατο, καὶ ζαμένησε καὶ ἤρισεν ᾧ παρακοίτῃ,

ἐκ πάντων τέχνῃσι κεκασμένον Οὐρανιώνων.

ἐκ δ' Ἀμφιτρίτης καὶ ἐρικτύπου Ἐννοσιγαίου 

Τρίτων εὐρυβίης γένετο μέγας, ὅς τε θαλάσσης 

πυθμέν' ἔχων παρὰ μητρὶ φίλῃ καὶ πατρὶ ἄνακτι

ναίει χρύσεα δῶ, δεινὸς θεός. αὐτὰρ Ἄρηι

ῥινοτόρῳ Κυθέρεια Φόβον καὶ Δεῖμον ἔτικτε, 

δεινούς, οἵ τ' ἀνδρῶν πυκινὰς κλονέουσι φάλαγγας 

ἐν πολέμῳ κρυόεντι σὺν Ἄρηι πτολιπόρθῳ,

Ἁρμονίην θ', ἣν Κάδμος ὑπέρθυμος θέτ' ἄκοιτιν. 

Ζηνὶ δ' ἄρ' Ἀτλαντὶς Μαίη τέκε κύδιμον Ἑρμῆν,

κήρυκ' ἀθανάτων, ἱερὸν λέχος εἰσαναβᾶσα.

Καδμηὶς δ' ἄρα οἱ Σεμέλη τέκε φαίδιμον υἱὸν  

μιχθεῖσ' ἐν φιλότητι, Διώνυσον πολυγηθέα, 

ἀθάνατον θνητή· νῦν δ' ἀμφότεροι θεοί εἰσιν. 

Ἀλκμήνη δ' ἄρ' ἔτικτε βίην Ἡρακληείην

μιχθεῖσ' ἐν φιλότητι Διὸς νεφεληγερέταο. 

Ἀγλαΐην δ' Ἥφαιστος ἀγακλυτὸς ἀμφιγυήεις  

ὁπλοτάτην Χαρίτων θαλερὴν ποιήσατ' ἄκοιτιν.

χρυσοκόμης δὲ Διώνυσος ξανθὴν Ἀριάδνην,

κούρην Μίνωος, θαλερὴν ποιήσατ' ἄκοιτιν· 

τὴν δέ οἱ ἀθάνατον καὶ ἀγήρων θῆκε Κρονίων.

Ἥβην δ' Ἀλκμήνης καλλισφύρου ἄλκιμος υἱός,  

ἲς Ἡρακλῆος, τελέσας στονόεντας ἀέθλους,

παῖδα Διὸς μεγάλοιο καὶ Ἥρης χρυσοπεδίλου,

αἰδοίην θέτ' ἄκοιτιν ἐν Οὐλύμπῳ νιφόεντι· 

ὄλβιος, ὃς μέγα ἔργον ἐν ἀθανάτοισιν ἀνύσσας

ναίει ἀπήμαντος καὶ ἀγήραος ἤματα πάντα. 

Ἠελίῳ δ' ἀκάμαντι τέκε κλυτὸς Ὠκεανίνη 

Περσηὶς Κίρκην τε καὶ Αἰήτην βασιλῆα.

Αἰήτης δ' υἱὸς φαεσιμβρότου Ἠελίοιο

κούρην Ὠκεανοῖο τελήεντος ποταμοῖο

γῆμε θεῶν βουλῇσιν, Ἰδυῖαν καλλιπάρηον· 

ἣ δή οἱ Μήδειαν ἐύσφυρον ἐν φιλότητι

γείναθ' ὑποδμηθεῖσα διὰ χρυσῆν Ἀφροδίτην. 

ὑμεῖς μὲν νῦν χαίρετ', Ὀλύμπια δώματ' ἔχοντες, 

νῆσοί τ' ἤπειροί τε καὶ ἁλμυρὸς ἔνδοθι πόντος· 

νῦν δὲ θεάων φῦλον ἀείσατε, ἡδυέπειαι 

Μοῦσαι Ὀλυμπιάδες, κοῦραι Διὸς αἰγιόχοιο,

ὅσσαι δὴ θνητοῖσι παρ' ἀνδράσιν εὐνηθεῖσαι

ἀθάναται γείναντο θεοῖς ἐπιείκελα τέκνα.

Δημήτηρ μὲν Πλοῦτον ἐγείνατο δῖα θεάων,

Ἰασίῳ ἥρωι μιγεῖσ' ἐρατῇ φιλότητι  

νειῷ ἔνι τριπόλῳ, Κρήτης ἐν πίονι δήμῳ,

ἐσθλόν, ὃς εἶσ' ἐπὶ γῆν τε καὶ εὐρέα νῶτα θαλάσσης

πᾶσαν· τῷ δὲ τυχόντι καὶ οὗ κ' ἐς χεῖρας ἵκηται, 

τὸν δὴ ἀφνειὸν ἔθηκε, πολὺν δέ οἱ ὤπασεν ὄλβον.

Κάδμῳ δ' Ἁρμονίη, θυγάτηρ χρυσῆς Ἀφροδίτης, 

Ἰνὼ καὶ Σεμέλην καὶ Ἀγαυὴν καλλιπάρηον 

Αὐτονόην θ', ἣν γῆμεν Ἀρισταῖος βαθυχαίτης,

γείνατο καὶ Πολύδωρον ἐυστεφάνῳ ἐνὶ Θήβῃ.

κούρη δ' Ὠκεανοῦ Χρυσάορι καρτεροθύμῳ

μιχθεῖσ' ἐν φιλότητι πολυχρύσου Ἀφροδίτης 

Καλλιρόη τέκε παῖδα βροτῶν κάρτιστον ἁπάντων,

Γηρυονέα, τὸν κτεῖνε βίη Ἡρακληείη

βοῶν ἕνεκ' εἰλιπόδων ἀμφιρρύτῳ εἰν Ἐρυθείῃ.

Τιθωνῷ δ' Ἠὼς τέκε Μέμνονα χαλκοκορυστήν,

Αἰθιόπων βασιλῆα, καὶ Ἠμαθίωνα ἄνακτα. 

αὐτάρ τοι Κεφάλῳ φιτύσατο φαίδιμον υἱόν, 

ἴφθιμον Φαέθοντα, θεοῖς ἐπιείκελον ἄνδρα· 

τόν ῥα νέον τέρεν ἄνθος ἔχοντ' ἐρικυδέος ἥβης

παῖδ' ἀταλὰ φρονέοντα φιλομμειδὴς Ἀφροδίτη

ὦρτ' ἀνερειψαμένη, καί μιν ζαθέοις ἐνὶ νηοῖς  

νηοπόλον μύχιον ποιήσατο, δαίμονα δῖον. 

κούρην δ' Αἰήταο διοτρεφέος βασιλῆος

Αἰσονίδης βουλῇσι θεῶν αἰειγενετάων

ἦγε παρ' Αἰήτεω, τελέσας στονόεντας ἀέθλους,

τοὺς πολλοὺς ἐπέτελλε μέγας βασιλεὺς ὑπερήνωρ, 

ὑβριστὴς Πελίης καὶ ἀτάσθαλος ὀβριμοεργός· 

τοὺς τελέσας ἐς Ἰωλκὸν ἀφίκετο πολλὰ μογήσας

ὠκείης ἐπὶ νηὸς ἄγων ἑλικώπιδα κούρην

Αἰσονίδης, καί μιν θαλερὴν ποιήσατ' ἄκοιτιν.

καί ῥ' ἥ γε δμηθεῖσ' ὑπ' Ἰήσονι ποιμένι λαῶν  

Μήδειον τέκε παῖδα, τὸν οὔρεσιν ἔτρεφε Χείρων

Φιλλυρίδης· μεγάλου δὲ Διὸς νόος ἐξετελεῖτο. 

αὐτὰρ Νηρῆος κοῦραι ἁλίοιο γέροντος,

ἤτοι μὲν Φῶκον Ψαμάθη τέκε δῖα θεάων

Αἰακοῦ ἐν φιλότητι διὰ χρυσῆν Ἀφροδίτην·  

Πηλεῖ δὲ δμηθεῖσα θεὰ Θέτις ἀργυρόπεζα

γείνατ' Ἀχιλλῆα ῥηξήνορα θυμολέοντα.

Αἰνείαν δ' ἄρ' ἔτικτεν ἐυστέφανος Κυθέρεια,

Ἀγχίσῃ ἥρωι μιγεῖσ' ἐρατῇ φιλότητι 

Ἴδης ἐν κορυφῇσι πολυπτύχου ἠνεμοέσσης. 

Κίρκη δ' Ἠελίου θυγάτηρ Ὑπεριονίδαο

γείνατ' Ὀδυσσῆος ταλασίφρονος ἐν φιλότητι

Ἄγριον ἠδὲ Λατῖνον ἀμύμονά τε κρατερόν τε· 

{[}Τηλέγονον δὲ ἔτικτε διὰ χρυσῆν Ἀφροδίτην·{]}

οἳ δή τοι μάλα τῆλε μυχῷ νήσων ἱεράων 

πᾶσιν Τυρσηνοῖσιν ἀγακλειτοῖσιν ἄνασσον.

Ναυσίθοον δ' Ὀδυσῆι Καλυψὼ δῖα θεάων

γείνατο Ναυσίνοόν τε μιγεῖσ' ἐρατῇ φιλότητι. 

αὗται μὲν θνητοῖσι παρ' ἀνδράσιν εὐνηθεῖσαι

ἀθάναται γείναντο θεοῖς ἐπιείκελα τέκνα. 

{[}νῦν δὲ γυναικῶν φῦλον ἀείσατε, ἡδυέπειαι

Μοῦσαι Ὀλυμπιάδες, κοῦραι Διὸς αἰγιόχοιο.{]}

            \pend
         \endnumbering
    \end{Leftside}
    %
    \begin{Rightside}
        \beginnumbering
            \pstart
\noindent{}Pelas Musas do \edtext{Hélicon}{\Afootnote{Hélicon: montanha próxima ao vilarejo de Ascra, na Beócia, mencionado
em \emph{Trabalhos e dias} como a localidade para onde emigrara o pai do
poeta.}} comecemos a cantar, \\
elas que o Hélicon ocupam, monte grande e numinoso,\\
e em volta de fonte violácea com pés macios\\
\edtext{dançam,}{\Afootnote{As Musas dançam em conjunto como um coro feminino, prática
músico-ritual comum em várias ocasiões sócio-religiosas específicas nas
comunidades gregas arcaicas.}} e do altar do possante Cronida;

tendo a pele delicada no Permesso banhado, 

na \edtext{Fonte do Cavalo}{\Afootnote{Fonte do Cavalo traduz Hipocrene.}} ou no Olmeio numinoso,

no cimo do Hélicon compõem danças corais

belas, desejáveis, e fluem com os pés.

\quad{}De lá se lançando, ocultas por densa neblina,

de noite avançavam, belíssima voz emitindo, 

louvando\footnote{``Louvar'' (e às vezes ``cantar'') traduz o verbo grego
\emph{humnein}, de etimologia desconhecida, que, se guarda alguma
especificidade nas tradições hexamétricas gregas, essa não é mais
recuperável.} Zeus porta-égide, a soberana Hera

argiva, que pisa com douradas sandálias,

a filha de Zeus porta-égide, Atena olhos-de-coruja,\footnote{Olhos-de-coruja é provavelmente o sentido cultual original desse
epíteto, que, na época histórica, em algum momento passou a ser
reinterpretado como ``com olhar brilhante (glauco)''.}

Febo\footnote{Epíteto de Apolo de origem desconhecida, talvez ligado à luz
ou à pureza.} Apolo e Ártemis verte-setas,

Posêidon, Treme-Solo sustém-terra,\footnote{Epítetos de Posêidon.} 

respeitada Norma e Afrodite olhar-vibrante,\footnote{Norma (ou Regra) = \emph{Themis}. Não há segurança sobre o sentido do epíteto de Afrodite; ``de olhos
negros'' é outra possibilidade.}

Juventude coroa-dourada e a bela Dione,\footnote{Juventude = \emph{Hēbē}; Dione: em Homero, é a mãe de Afrodite, mas não em Hesíodo.}

Leto, Jápeto e Crono curva-astúcia,

Aurora, o grande Sol e a reluzente Lua,\footnote{Aurora = \emph{Ēōs}; Sol = \emph{Ēelios}; Lua = \emph{Selēnē}.}

Terra, o grande Oceano e a negra Noite,\footnote{Terra = \emph{Gaia}; Noite = \emph{Nux}.} 

e a sacra linhagem dos outros imortais sempre vivos.

\quad{}Sim, então essas a Hesíodo o belo canto ensinaram,\footnote{A arte de cantar em geral e não um canto específico.}

quando apascentava cordeiros sob o Hélicon numinoso.

Este discurso, primeiríssimo ato, dirigiram-me as deusas,

as Musas do Olimpo, filhas de Zeus porta-égide: 

``Pastores rústicos, infâmias vis, ventres somente,

sabemos falar muito fato enganoso como genuíno,

e sabemos, quando queremos, proclamar verdades''.

Assim falaram as filhas do grande Zeus, as palavra-ajustada,\footnote{``Palavra-ajustada'' traduz \emph{artiepēs}, que na \emph{Ilíada}
22.281 tem sentido negativo (Aquiles censura a ladina manipulação
discursiva de Heitor).}

e me deram o cetro,\footnote{O cetro costuma ser associado a Zeus e a reis, mas, como aqui é de
um loureiro, o vínculo com Apolo também é possível.} galho vicejante de louro, 

após o colher, admirável; e sopraram-me voz

inspirada para eu glorificar o que será e foi,

pedindo que louvasse a linhagem dos ditosos sempre vivos

e a elas mesmas primeiro e por último sempre cantasse.

\quad{}Mas por que disso falo em torno do carvalho e da pedra?\footnote{O uso que Hesíodo faz dessa expressão é controverso; independente do
contexto (poético), uma análise comparativa (indo-europeia) propõe que o
sentido da fórmula utilizado aqui é ``de forma geral, de tudo um
pouco''. Hesíodo, portanto, se perguntaria: ``por que divago''?} 

Ei tu, comecemos pelas Musas, que para Zeus pai

cantam e deleitam sua grande mente no Olimpo,

dizendo o que é, o que será e o que foi antes,

harmonizando com o som, e, incansável, flui sua voz

das bocas, doce; sorri a morada do pai 

Zeus altissoante com a voz de lírio das deusas,

irradiante; ressoam o cume do Olimpo nevado

e as casas dos imortais: elas, imorredoura voz emitindo,

dos deuses a respeitada linhagem primo glorificam no canto

dês o início, estes que Terra e amplo Céu\footnote{Céu = \emph{Ouranos}.} pariram, 

e estes que deles nasceram, os deuses oferentes de bens;

na sequência, a Zeus, pai de deuses e homens,

que elas louvam ao iniciar e cessar o canto,\footnote{O texto tal como transmitido pelos manuscritos tem problemas, e sua
tradução seria ``as deussas cantam, ao iniciar e cessar o canto''; a
maioria dos filólogos opta por deletá-lo. Seguindo-se Colonna e Pucci,
adotou-se uma correção de A. Ludwich no 2º hemistíquio.}

pois é o mais forte dos deuses e supremo em poder;

depois, a linhagem dos homens e dos poderosos Gigantes 

louvando, deleitam a mente de Zeus no Olimpo

as Musas do Olimpo, filhas de Zeus porta-égide.

\quad{}Pariu-lhes na Piéria,\footnote{Piéria: região logo ao norte do Olimpo.} após se unir ao pai, o Cronida,

Memória,\footnote{Memória = \emph{Mnēmosunē}.} regente das ladeiras de Eleuteros,

como esquecimento\footnote{Em grego, o par memória \emph{versus} esquecimento é marcado fonicamente (\emph{mnēmosunēe} x \emph{lēsmosunēō}).} de males e suspensão de afãs. 

Por nove noites com ela se uniu o astucioso Zeus

longe dos imortais, subindo no sacro leito;

mas quando o ano chegou, e as estações deram a volta,

os meses finando, e muitos dias passaram,

ela gerou nove filhas concordes, que do canto 

no peito se ocupam com ânimo sereno,

perto do mais alto pico do Olimpo nevado:

lá têm reluzentes pistas de dança e belas moradas,

e junto delas as Graças e Desejo\footnote{Graças = \emph{Kharites} (sing. \emph{Kharis}); Desejo = \emph{Himeros}.} habitam

em festas; pela boca amável voz emitindo, 

cantam e dançam e os costumes e usos sábios de todos

os imortais glorificam, amável voz emitindo.

Nisso iam ao Olimpo, gozando a bela voz,

com música imortal; rugia a negra terra em volta

ao cantarem, e amável ressoo subia dos pés 

ao retornarem a seu pai: ele reina no céu,

ele mesmo segurando trovão e raio chamejante,

pois no poder venceu o pai Crono; bem cada coisa

apontou aos imortais por igual e indicou suas honrarias.

\quad{}Isso cantavam as Musas, que têm morada olímpia, 

as nove filhas geradas do grande Zeus,

Glória, Aprazível, Festa, Cantarina,\footnote{Glória = \emph{Klio}; Aprazível = \emph{Euterpē}; Festa = \emph{Thaleia}; Cantarina = \emph{Melpomenē}.}

Dançapraz, Saudosa, Muitacanção, Celeste\footnote{Dançapraz = \emph{Terpsikhorē}; Saudosa = \emph{Eratō}; Muitacanção = \emph{Polumnia}; Celeste = \emph{Ouraniē}.}

e Belavoz:\footnote{Belavoz = \emph{Kalliopē}} essa é a superior entre todas.

Pois essa também a respeitados reis acompanha. 

Quem quer que honrem as filhas do grande Zeus

e o veem ao nascer, um dos reis criados por Zeus,

para ele, sobre a língua, vertem doce orvalho,

e da boca dele fluem palavras amáveis; as gentes

todas o miram quando decide entre sentenças 

com retos juízos: falando com segurança,

de pronto até disputa grande interrompe destramente;

por isso reis são sensatos, pois às gentes

prejudicadas completam na ágora ações reparatórias

fácil, induzindo com palavras macias; 

ao se mover na praça, como um deus o propiciam

com respeito amável, e destaca-se na multidão.

\quad{}Tal é a sacra dádiva das Musas aos homens.

Pois das Musas, vê, e de Apolo lança-de-longe

vêm os varão cantores sobre a terra e os citaredos, 

e de Zeus, os reis: este é afortunado, quem as Musas

amam; doce é a voz que flui de sua boca.

Pois se alguém, com pesar no ânimo recém-afligido,

seca no coração, angustiado, mas um cantor,

assistente das Musas, glórias de homens de antanho 

e deuses ditosos, que ocupam o Olimpo, cantar,

de pronto ele esquece as tristezas e de aflição alguma

se lembra: rápido as desviam os dons das deusas.

\quad{}Felicidades, filhas de Zeus, e dai canto desejável;

glorificai a sacra linhagem dos imortais sempre vivos, 

os que de Terra nasceram, do estrelado Céu

e da escura Noite, e esses que criou o salso Mar.\footnote{Mar = \emph{Pontos}}

Dizei como no início os deuses e Terra nasceram,

os Rios e o Mar sem-fim, furioso nas ondas,

os Astros fulgentes e o amplo Céu acima, 

e esses que deles nasceram, os deuses oferentes de bens;

como dividiram a abastança, repartiram as honrarias,

e também como no início ocuparam o Olimpo de muitos vales.

Disso me narrem, Musas que têm morada olímpia,

do princípio, e dizei qual deles primeiro nasceu. 

\quad{}Bem no início, Abismo\footnote{Abismo = \emph{Khaos}, segundo a interpretação mais aceita, um
vazio sem forma, e não uma matéria indistinta.} nasceu; depois,

Terra largo-peito, de todos assento sempre firme,

dos imortais que possuem o pico do Olimpo nevado

e o Tártaro brumoso no recesso da terra largas-rotas,

e Eros, que é o mais belo entre os deuses imortais,\footnote{A leitura mais aceita é que Terra e Eros são divindades, e o
Tártaro, um espaço abaixo da superfície terrestre. Alguns optam pelo
Tártaro, nesta passagem, como uma divindade, colocando uma vírgula no
final do verso 118.} 

o solta-membros, e de todos os deuses e todos os homens

subjuga, no peito, mente e desígnio refletido.

\medskip

De Abismo nasceram Escuridão\footnote{Escuridão = \emph{Erebos}, lugar escuro, amiúde associado ao Hades.} e a negra Noite;

de Noite, então, Éter e Dia nasceram,

que gerou, grávida, após com Escuridão unir-se em amor. 

\medskip

Terra primeiro gerou, igual a ela,

o estrelado Céu, a fim de encobri-la por inteiro

para ser, dos deuses venturosos, assento sempre firme;

gerou as enormes Montanhas, refúgios graciosos de deusas,

as Ninfas, que habitam montanhas matosas; 

pariu também o ruidoso pélago, furioso nas ondas,

Mar, sem amor desejante; e então

deitou-se com Céu e pariu Oceano fundo-redemunho,

Coio, Creio, Hipérion,\footnote{Na poesia grega arcaica, Hipérion sempre aparece em conexão com o
Sol.} Jápeto,

Teia, Reia, Norma, Memória, 

Febe coroa-dourada e a atraente Tetís.

Depois deles, o mais novo nasceu, Crono curva-astúcia,

o mais fero dos filhos; e odiou o viçoso pai.

\quad{}Então gerou os Ciclopes, que têm brutal coração,

Trovão, Relâmpago e Clarão\footnote{Trovão = \emph{Brontē}; Relâmpago = \emph{Steropē}; Clarão = \emph{Argēs}.} ânimo-ponderoso, 

eles que o trovão deram a Zeus e fabricaram o raio.

Quanto a eles, de resto assemelhavam-se aos deuses,

mas um só olho no meio da fronte jazia;

Ciclopes eram seu nome epônimo, porque deles

circular o olho, um só, que na fronte jazia;\footnote{No grego, o jogo etimológico é ainda mais saliente
(\emph{Kuklōpes} --- \emph{kukloterēs}).} 

energia, força e engenho havia em seus feitos.

\quad{}E outros então de Terra e Céu nasceram,

três filhos grandes e ponderosos, inomináveis,

Coto, Briareu e Giges, rebentos insolentes.

Cem braços de seus ombros se lançavam, 

inabordáveis, e cabeças, em cada um, cinquenta

dos ombros nasceram sobre os membros robustos;

a energia imensa era brutal na grande figura.

\quad{}Pois tantos quantos de Terra e Céu nasceram,

os mais feros dos filhos, por seu pai foram odiados 

desde o princípio: assim que nascesse um deles,

a todos ocultava, não os deixava à luz subir,

no recesso de Terra, e com o feito vil se regozijava

Céu; ela dentro gemia, a portentosa Terra,

constrita, e planejou ardiloso, nocivo estratagema. 

De pronto criou a espécie do cinzento adamanto,

fabricou grande foice e mostrou-a aos caros filhos.

\quad{}Atiçando-os, disse, agastada no caro coração:

``Filhos meus e de pai iníquo, caso quiserdes,

obedecei: nos vingaríamos da vil ofensa do pai 

vosso, o primeiro a armar feitos ultrajantes''.

\quad{}Assim falou; e o medo pegou a todos, e nenhum deles

falou. Com audácia, o grande Crono curva-astúcia

de pronto com um discurso respondeu à mãe devotada:

``Mãe, isso sob promessa eu cumpriria, 

o feito, pois desconsidero o inominável pai

nosso, o primeiro a armar feitos ultrajantes''.

\quad{}Assim falou; muito alegrou-se no juízo a portentosa Terra.

Escondeu-o numa tocaia, colocou em suas mãos

a foice serridêntea e instruiu-o em todo o ardil. 

Veio, trazendo a noite, o grande Céu, e em torno de Terra

estendeu-se, desejoso de amor, e estirou-se em toda

direção. O outro, o filho, da tocaia a mão esticou,

a esquerda, e com a direita pegou a foice portentosa,

grande, serridêntea, os genitais do caro pai 

com avidez ceifou e lançou para trás, que fossem

embora. Mas, ao escapar da mão, não ficaram sem efeito:

tantas gotas de sangue quantas escapuliram,

Terra a todas recebeu; após os anos volverem-se,

gerou as Erínias brutais e os grandes Gigantes, 

luzidios em armas, com longas lanças nas mãos,

e as Ninfas que chamam Mélias\footnote{Mélias, ninfas ligadas a árvores.} na terra sem-fim.

Os genitais, quando primeiro os cortou com adamanto,

lançou-os para baixo, da costa ao mar encapelado,

levou-os o pélago muito tempo, e em volta, branca 

espuma lançou-se da carne imortal; e nela moça

foi criada: primeiro da numinosa Citera\footnote{Em Citera, ilha na ponta sudoeste do Peloponeso, ficava um templo de Afrodite. } achegou-se,

e então de lá atingiu o oceânico Chipre.\footnote{É em Chipre que os gregos costumavam representar a origem de Afrodite; lá ficavam seus centros cultuais mais importantes.}

E saiu a respeitada, bela deusa, e grama em volta

crescia sob os pés esbeltos: a ela Afrodite 

espumogênita e Citereia bela-coroa

chamam deuses e varões, porque na espuma\footnote{Jogo etimológico entre \emph{Aphrodite} e \emph{aphros} (``espuma'').}

foi criada; Citereia, pois alcançou Citera;

cipriogênita, pois nasceu em Chipre cercado-de-mar;

e ama-sorriso, pois da genitália surgiu.\footnote{Jogo etimológico entre \emph{philommeidēs} (``ama-sorriso'') e
\emph{mēdea} (``genitália masculina''), homófono de um termo que
significa ``planos ardilosos'', cujo radical é o mesmo do verbo
``armar'' (v. 166).} 

Eros acompanhou-a e Desejo a seguiu, belo,

quando ela nasceu e dirigiu-se à tribo dos deuses.

Tem esta honra desde o início e granjeou

quinhão entre homens e deuses imortais,

flertes de meninas, sorrisos e farsas, 

delicioso prazer, amor e afeto.

\quad{}Àqueles o pai chamava, por apelido, Titãs,

o grande Céu brigando com filhos que ele mesmo gerou;

dizia que, iníquos, se esticaram para efetuar enorme

feito, pelo qual haveria vingança\footnote{Jogo etimológico entre \emph{Titēnas} (``Titãs''),
\emph{titainontas} (de \emph{titainein}, ``estender, esticar'') e
\emph{tisis} (``vingança'').} depois no futuro. 

\quad{}E Noite pariu a medonha Sina, Perdição\footnote{Sina = \emph{Moros}; Perdição = \emph{Kēr}.} negra

e Morte, e pariu Sono, e pariu a tribo de Sonhos;\footnote{Morte = \emph{Thanatos}; Sono = \emph{Hupnos}; Sonho = \emph{Oneiros}.}

sem se deitar com um deus, pariu a escura Noite.\footnote{``Escura'' (\emph{erebennē}) parece remeter a Escuridão (\emph{Erebos}), parceiro sexual de Noite no início da cosmogonia.}

Em seguida, Pecha e aflitiva Agonia,\footnote{Pecha = \emph{Momos}; Agonia = \emph{Oizus}.}

e Hespérides, que, para lá do glorioso Oceano, de belas 

maçãs de ouro cuidam e das árvores que trazem o fruto;

e gerou as Moiras\footnote{Moira = Destino, Quinhão.} e Perdições castigo-implacável,

Fiandeira, Sorteadora e Inflexível,\footnote{Fiandeira = \emph{Klotō}; Sorteadora = \emph{Lakhesis}; Inflexível = \emph{Atropos}.} elas que aos mortais,

ao nascerem, lhes concedem bem e mal como seus,

e elas que alcançam transgressões de homens e deuses 

e nunca desistem, as deusas, da raiva assombrosa

até retribuir com maligna punição àquele que errar.\footnote{A maioria dos críticos considera os versos 218--19
(905--6) como interpolados. Preferi considerar que
218--19 referem-se às Moiras, e 220-22, às Perdições.}

Também pariu Indignação,\footnote{Indignação = \emph{Nemesis}.} desgraça aos humanos mortais,

a ruinosa Noite; depois pariu Farsa e Amor\footnote{Farsa = \emph{Apatē}; Amor
= \emph{Philotēs}.}

e a destrutiva Velhice, e pariu Briga\footnote{Velhice = \emph{Geras}; Briga = \emph{Eris}.} ânimo-potente. 

\quad{}E a odiosa Briga pariu o aflitivo Labor,\footnote{Labor = \emph{Ponos}.}

Esquecimento, Fome, Aflições\footnote{Esquecimento = \emph{Lēthē}; Fome =
\emph{Limos}; Aflição = \emph{Algos}.} lacrimosas,

Batalhas, Combates, Matanças, Carnificinas,\footnote{Batalha = \emph{Husminē}; Combate
= \emph{Makhē}; Matança = \emph{Phonos}; Carnificina = \emph{Androktasia}.}

Disputas, Embustes, Contos, Contendas,\footnote{Disputa = \emph{Neikos}; Embuste = \emph{Pseudos}; Conto = \emph{Logos}; Contenda = \emph{Amphillogia}.}

Má-Norma e Desastre,\footnote{Má-Norma =
\emph{Dusnomia}; Desastre = \emph{Atē}.} vizinhas recíprocas, 

e Jura,\footnote{Jura = \emph{Horkos}.} ela que demais aos homens mortais

desgraça se alguém, de bom grado, perjura.

\medskip

A Nereu, probo e verdadeiro, gerou Mar,

ao mais velho dos filhos: chamam-no ``ancião''

porque é veraz e gentil e das regras 

não se esquece, mas planos justos e gentis conhece;

e então ao grande Taumas e ao orgulhoso Fórcis,

a Terra unido, e a Cetó bela-face

e Amplaforça\footnote{Amplaforça = \emph{Eurubiē}.} com ânimo de adamanto no íntimo.

E de Nereu nasceram numerosas filhas de deusas, 

no mar ruidoso, com Dóris belas-tranças,\footnote{Dóris: o seu nome também remete à raiz verbal de ``dar'', elemento presente em algumas de suas filhas.}

filha do circular rio Oceano:

Propele, Completriz, Salva,\footnote{Propele = \emph{Prothō}; Completriz = \emph{Eukrantē}; Salva = \emph{Saō}.} Anfitrite,

Tétis, Dadivosa, Calmaria, Azúlis,\footnote{Dadivosa = \emph{Eudōrē}; Calmaria = \emph{Galēnē}; Azúlis = \emph{Glaukē}.}

Ondacélere, a veloz Gruta, a desejável Festa,\footnote{Ondacélere = \emph{Kumothoē}; Gruta = \emph{Speiē}; Festa = \emph{Thalia}. Alguns críticos (Mazon, Ricciardelli) defendem, para a segunda metade do verso, ``\ldots{} Gruta, Veloz e a desejável ``Marinha''.} 

Admiradíssima, Saudosa, Belarrixa\footnote{Admiradíssima = \emph{Pasiteē}; Saudosa = \emph{Eratō}; Belarrixa = \emph{Eunikē}.} braço-róseo,

a graciosa Amelada, Enseada, Resplende,\footnote{Amelada = \emph{Melitē}; Enseada = \emph{Eulimenē}; Resplende = \emph{Agauē}.}

Doadora, Inicia, Levadora, Poderosa,\footnote{Doadora = \emph{Dōtō}; Inicia = \emph{Prōtō}; Levadora = \emph{Pherousa}; Poderosa = \emph{Dunamenē}).}

Ilhoa, Costeira, Primazia,\footnote{Ilhoa = \emph{Nēsaiē}; Costeira = \emph{Aktaiē}; Primazia = \emph{Prōtomedeia}).}

Dóris, Tudovê,\footnote{Tudovê = \emph{Panopē}.} a benfeita Galateia, 

a desejável Hipocorre, Hipomente\footnote{Hipocorre = \emph{Hippotoē}; Hipomente =
\emph{Hipponoē}.} braço-róseo,

Seguronda,\footnote{Seguronda = \emph{Kumodokē}.} que ondas no mar embaciado

e rajadas de ventos bravios com Cessonda\footnote{Cessonda = \emph{Kumatolēgē}.}

e Anfitrite de belo tornozelo fácil apazigua,

Ondina, Praiana, Mandamar\footnote{Ondina = \emph{Kumō}; Praiana = \emph{Eionō}; Mandamar =
\emph{Halimēdē}.} bela-coroa, 

Partilhazúlis ama-sorriso, Viajamar,\footnote{Partilhazúlis = \emph{Glaukonomē}; Viajamar = \emph{Pontoporeia}.}

Juntapovo, Juntabem, Cuidapovo,\footnote{Juntapovo = \emph{Leiagorē}; Juntabem = \emph{Euagorē}; Cuidapovo = \emph{Laomedeia}.}

Espirituosa, Cônscia, Compensadora,\footnote{Espirituosa = \emph{Poulunoē}; Cônscia = \emph{Autonoē};
Compensadora = \emph{Lusianassa}.}

Rebanhosa,\footnote{Rebanhosa = \emph{Euarnē}.} desejável no físico, impecável na forma,

Areiana, graciosa de corpo, a divina Forcequina,\footnote{Areiana = \emph{Psamathē}; Forcequina = \emph{Menippē}.} 

Ilheia, Benconduz, Normativa, Previdente\footnote{Ilheia = \emph{Nēsō}; Benconduz = \emph{Eupompē}; Normativa =
\emph{Themistō}; Previdente = \emph{Pronoē}.}

e Veraz,\footnote{Veraz = \emph{Nēmertēs}.} que tem o espírito do pai imortal.

Essas nasceram do impecável Nereu,

cinquenta filhas, peritas em impecáveis trabalhos.

\quad{}E Taumas a filha de Oceano funda-corrente 

desposou, Brilhante;\footnote{Brilhante = \emph{Elektrē}.} e ela pariu Íris veloz

e as Hárpias belas-tranças, Tempesta e Voaveloz,\footnote{Tempesta = \emph{Aellō}; Voaveloz = \emph{Okupetēs}.}

que, com rajadas de ventos e aves, junto seguem

com asas velozes, pois disparam, altaneiras.

\medskip

E Cetó pariu para Fórcis velhas bela-face, 

grisalhas de nascença, que chamam Velhas\footnote{Velhas = \emph{Graiai}.}

os deuses imortais e homens que andam na terra,

Penfredó belo-peplo, Enió peplo-açafrão

e as Górgonas, que habitam para lá do glorioso Oceano

no limite, rumo à noite, onde estão as Hespérides clara-voz --- 

Estenó, Euríale e Medusa, que sofreu o funesto:

esta era mortal, as outras, imortais e sem velhice,

as duas; e só junto a ela deitou-se Juba-Cobalto\footnote{Juba-Cobalto é Posêidon.}

num prado macio com flores primaveris.

Dela, quando Perseu a cabeça cortou do pescoço, 

p'ra fora pularam o grande Espadouro\footnote{Espadouro = \emph{Khrusaōr}.} e o cavalo Pégaso.

Ele tinha esse epônimo pois pegado às fontes\footnote{O nome é ligado a \emph{pēgas}, ``fontes''.} de Oceano

nasceu, e aquele, com espada de ouro nas caras mãos.

Pégaso alçou vôo, após deixar a terra, mãe de ovelhas,

e dirigiu-se aos imortais; a casa de Zeus habita 

e leva trovão e raio ao astucioso Zeus.

E Espadouro gerou Gerioneu três-cabeças,

unido a Bonflux, filha do famoso Oceano:

eis que a esse matou a força de Héracles,\footnote{``A força de Héracles'' = Héracles (= o vigor de Héracles, v. 951).}

junto a bois passo-arrastado na oceânica Eriteia 

naquele dia em que tangeu os bois fronte-larga

até a sacra Tirinto, após cruzar o estreito de Oceano

e ter matado Orto e o pastor Euritíon

na quinta brumosa p'ra lá do famoso Oceano.

\quad{}Ela gerou outro ser portentoso, impossível, nem parecido 

com homens mortais nem com deuses imortais,

em cava gruta, a divina Équidna juízo-forte,

metade moça olhar-luzente, bela-face,

metade serpente portentosa, terrível e grande,

dardejante come-cru, sob os confins da numinosa terra. 

Lá fica sua caverna, para baixo, sob cava pedra,

longe de deuses imortais e homens mortais,

onde os deuses lhe atribuíram casa gloriosa p'ra morar.

\quad{}Ela fica nos Arimos\footnote{Não se sabe o que são (cadeia de montanhas? povo?) nem onde ficavam.} sob a terra, a funesta Équidna,

moça imortal e sem velhice para todos os dias. 

Com ela, dizem, Tifeu uniu-se em amor,

o violento, terrível e ímpio com a moça olhar-luzente;

ela, após engravidar, gerou rebentos juízo-forte.

Orto primeiro ela gerou, um cão para Gerioneu;

depois pariu o impossível, de todo impronunciável, 

Cérbero come-cru, o cão bronzissonante de Hades,

cinquenta-cabeças, insolente e brutal;

como terceiro, gerou Hidra, versada no funesto,

de Lerna, a quem nutriu a divina Hera alvo-braço,

com imenso rancor da força de Héracles. 

A ela matou o filho de Zeus com bronze impiedoso,

o filho de Anfitríon, com Iolau caro-a-Ares ---

Héracles --- pelos desígnios de Atena guia-tropa.

E ela\footnote{Não fica claro quem é ``ela'', Cetó, Hidra ou Équidna. ``Quimera'',
em grego, é ``cabra''.} pariu Quimera, que fogo indômito soprava,

terrível, grande, pé-ligeiro, brutal. 

Tinha três cabeças: uma, de leão olhar-cobiçoso,

outra, de cabra, a terceira, de cobra, brutal serpente.

Na frente, leão, atrás, serpente, no meio, cabra,

soprando o fero ímpeto do fogo chamejante.\footnote{Como esses versos repetem dois versos da \emph{Ilíada} e estão
--- ou parecem estar --- em contradição com os dois versos anteriores, são
deletados por diversos editores.}

A ela pegaram Pégaso e o valoroso Belerofonte. 

E ela\footnote{Não fica claro quem é ``ela'', Cetó, Quimera ou Équidna.} pariu a ruinosa Esfinge, ruína dos cadmeus,

após ser subjugada por Orto, e o leão de Nemeia,

do qual Hera cuidou, a majestosa consorte de Zeus,

e o alocou nos morros de Nemeia, desgraça dos homens.

Ele, lá habitando, encurralava a linhagem de homens, 

dominando Tretos, na Nemeia, e Apesas;

mas a ele subjugou o vigor da força de Héracles.

\quad{}Cetó, unida em amor a Fórcis, como o mais jovem

gerou terrível serpente, que nos confins da terra lúgubre,

nos grandes limites, guarda um rebanho todo de ouro. 

\medskip

E essa é a linhagem de Ceto e Fórcis.

E Tetís para Oceano pariu rios vertiginosos,

Nilo, Alfeios e Eridanos fundo-redemunho,

Estrímon, Maiandros e Istros bela-corrente,

Fásis, Resos e Aquelôo argênteo-redemunho, 

Nessos, Ródios, Haliácmon, Heptaporos,

Grenicos, Esepos e o divino Simoente,

Peneios, Hermos e Caícos bem-fluente,

grande Sangarios, Ládon e Partênios,

Euenos, Aldescos e o divino Escamandro. 

E pariu sacra linhagem de moças, que, pela terra,

a meninos tornam varões com o senhor Apolo

e com os rios, e de Zeus tem esse quinhão,

Persuasão, Indomada, Violeta e Brilhante,\footnote{Persuasão = \emph{Peithō}; Indomada = \emph{Admētē}; Violeta = \emph{Ianthēe}; Brilhante = \emph{Elektrē}.}

Dóris, Sopé e a divinal Celeste,\footnote{Sopé = \emph{Prumnō}; Celeste = \emph{Ourania}.} 

Equina, Famosa, Rósea e Bonflux,\footnote{Equina = \emph{Hippō}; Famosa = \emph{Klumenē}; Rósea = \emph{Rhodeia}; Bonflux = \emph{Kalliroē}.}

Zeuxó, Gloriosa, Sapiente e Admiradíssima,\footnote{Gloriosa = \emph{Klutiē}; Sapiente = \emph{Iduia}; Admiradíssima =
\emph{Pasithoē}.}

Plexaure, Galaxaure e a encantadora Dione,

Ovelheira, Veloz e Muitadádiva\footnote{Ovelheira = \emph{Melobosis}; Veloz = \emph{Thoē}; Muitadádiva = \emph{Poludōrē}.} bela-aparência,

a atraente Lançadeira e Riqueza\footnote{Lançadeira = \emph{Kerkēis}; Riqueza = \emph{Ploutō}.} olho-bovino, 

Perseís, Iáneira, Acaste e Loira,\footnote{Loira = \emph{Xanthē}.}

a apaixonante Pétrea, Potência\footnote{Pétrea = \emph{Petraiē}; Potência = \emph{Menesthō}.} e Europa,

Astúcia, Eurínome e Círcula\footnote{Astúcia = \emph{Mētis}; Círcula = \emph{Telestō}.} peplo-açafrão,

Criseís, Ásia e a desejável Calipso,\footnote{Calipso, transliteração de \emph{Kalipso}, algo como ``Encobre''.}

Beladádiva, Fortuna, Tornoflux e Celereflux,\footnote{Beladádiva = \emph{Eudōrē}; Fortuna = \emph{Tukhē}; Tornoflux =
\emph{Amphirō}; Celereflux = \emph{Okuroē}.} 

e Estige, essa que é a superior entre todas.

Essas nasceram de Oceano e Tetís,

as moças mais velhas. Também muitas outras há:

três mil são as Oceaninas tornozelo-fino,

elas que, bem-espalhadas, terra e profundas do mar, 

todo lugar por igual, frequentam, filhas radiantes de deusas.

E tantos e distintos os rios que fluem estrepitantes,

filhos de Oceano, aos quais gerou a senhora Tetís:

deles, o nome de todos custa ao varão mortal narrar,

e estes o respectivo conhecem, os que moram no entorno. 

\quad{}E Teia ao grande Sol, à fúlgida Lua

e à Aurora, que brilha para todos os mortais

e aos deuses imortais que do amplo céu dispõem,

gerou-os, subjugada em amor por Hipérion.

E para Creio Euribie pariu, unida em amor, 

diva entre as deusas, o grande Estrelado,\footnote{Estrelado = \emph{Astraios}.} Palas

e Perses, que entre todos sobressaía pela sapiência.

Para Estrelado Aurora pariu ventos ânimo-potente,

o clareante Zéfiro, Bóreas rota-ligeira

e Noto, em amor a deusa com o deus deitada. 

Depois deles, Nasce-Cedo pariu Estrela da Manhã\footnote{``Nasce-Cedo'' = Aurora; ``Estrela da Manhã'' = \emph{Heōsphoros}, ``traz-aurora''.}

e astros fulgentes, com os quais o céu se coroa.

\quad{}E Estige, filha de Oceano, pariu, unida a Palas,

Emulação e Vitória\footnote{Emulação = \emph{Zēlos}; Vitória = \emph{Nikē}.} linda-canela no palácio

e Poder e Força\footnote{Poder = \emph{Kratos}; Força = \emph{Biē}.} gerou, filhos insignes. 

Não fica longe de Zeus nem sua casa nem seu assento,

nem via por onde o deus na frente deles não vá,

mas sempre junto a Zeus grave-ressoo se assentam.

Pois assim Estige planejou, a Oceanina eterna,

no dia em que o relampejante olímpico a todos 

os deuses imortais chamou ao grande Olimpo,

e disse que todo deus que com ele combatesse os Titãs,

desse não arrancaria suas mercês, e cada um a honra

teria tal como antes entre os deuses imortais.

Disse que quem não obtivera honra e mercê devido a Crono, 

esse receberia honra e mercês, como é a norma.

Eis que veio por primeiro ao Olimpo a eterna Estige

com seus filhos devido aos projetos do caro pai;

a ela Zeus honrou e deu-lhe dons prodigiosos.

Pois dela fez a grande jura dos deuses, 

e a seus filhos, por todos os dias, tornou seus coabitantes.

Assim como prometera para todos, sem exceção,

realizou; e ele mesmo tem grande poder e rege.

\quad{}E dirigiu-se Foibe ao desejável leito de Coio;

então engravidou a deusa em amor pelo deus 

e gerou Leto peplo-negro, sempre amável,

gentil para com os homens e deuses imortais,

amável dês o início, a mais suave dentro do Olimpo.

E gerou a auspiciosa Astéria bom-nome, que um dia Perses

fez conduzir à grande casa para ser chamada sua esposa. 

\quad{}Ela engravidou e pariu Hécate, a quem, mais que a todos,

Zeus Cronida honrou; e deu-lhe dádivas radiantes

para ela ter porção da terra e do mar ruidoso.

Ela também partilhou a honra do céu estrelado,

e pelos deuses imortais é sumamente honrada. 

Também agora, quando um homem mortal

faz belos sacrifícios regrados para os propiciar,

invoca Hécate: bastante honra segue aquele,

fácil, de quem, benévola, a deusa aceita preces,

e a ele oferta fortuna, pois a potência está a seu lado. 

Tantos quantos de Terra e Céu nasceram

e granjearam honraria, de todos ela tem uma porção

e com ela o Cronida em nada foi violento nem usurpou

daquilo que granjeou entre os Titãs, primevos deuses,

mas possui como foi, dês o início, a divisão original. 

Nem, sendo filha única, tem menor porção de honra

e de mercês na terra, no céu e no mar,

mas ainda muito mais, pois Zeus a honra.

Para quem ela quiser, magnificente, fica ao lado e favorece:

na assembleia, entre o povo se destaca quem ela quiser; 

e quando rumo à batalha aniquiladora se armam

os varões, a deusa ao lado fica daquele a quem quer,

benevolente, vitória ofertar e glória estender.

Num julgamento senta-se junto a reis respeitáveis,

e valorosa é sempre que varões disputam uma prova: 

aí a deusa também fica ao lado deles e os favorece,

e, tendo vencido pela força e vigor, belo prêmio

ele fácil leva, alegre, e aos pais oferta a glória.

É valorosa ao se por junto a cavaleiros, aos que quer,

e para estes que trabalham o glauco encrespado 

e fazem prece a Hécate e a Treme-Solo ressoa-alto,\footnote{``Treme-Solo'' e ``ressoa-alto'' são epítetos de Posêidon e geralmente identificam o deus neste poema.}

fácil a deusa majestosa oferta muita presa,

e fácil a tira quando aparece, se no ânimo quiser.

Valorosa é com Hermes, nas quintas, no aumentar os bens:

rebanhos de gado, amplos rebanhos de cabras, 

rebanhos de ovelhas lanosas, se ela no ânimo quiser,

de poucos, os fortalece, e de muitos, torna menores.

Assim, embora sendo filha única da mãe,

entre todos os imortais é honrada com mercês.

O Cronida tornou-a nutre-jovem dos que, depois dela, 

com os olhos veem a luz de Aurora muito-observa.

Assim, dês o início é nutre-jovem, e essas, as honras.

\medskip

E Reia, subjugada por Crono, pariu filhos insignes,

Héstia, Deméter e Hera sandália-dourada,

e o altivo Hades, que sob a terra habita sua casa 

com coração impiedoso, e Treme-Solo ressoa-alto,

e o astuto Zeus, pai de deuses e homens,

cujo raio sacode a ampla terra.

A esses engolia o grande Crono, quando cada um

se dirigisse do sacro ventre aos joelhos da mãe, 

pensando isso para nenhum ilustre celeste,

um outro entre os imortais, obter a honraria real.

Pois escutara de Terra e do estrelado Céu

que lhe estava destinado ser subjugado por seu filho ---

embora mais poderoso, pelos desígnios do grande Zeus. 

Por isso não mantinha vigia cega, mas, observador,

engolia seus filhos; e a Reia dominava aflição inesquecível.

Mas quando iria a Zeus, pai de deuses e homens,

parir, nisso ela então suplicou aos caros genitores,

aos seus próprios, Terra e Céu estrelado, 

com ela planejarem ardil para, sem ser notada, parir

o caro filho e fazer Crono pagar às erínias\footnote{Erínias são espíritos de vingança.} do pai

e dos filhos que ele engolia, o grande Crono curva-astúcia.

Eles à cara filha ouviram bem e obedeceram

e lhe apontaram tudo destinado a ocorrer 

acerca do rei Crono e do filho ânimo-potente.

Enviaram-na a Lictos, à fértil região de Creta,

quando iria parir o mais novo dos filhos,

o grande Zeus; a esse recebeu a portentosa Terra

na ampla Creta para criar e alimentar. 

Lá ela chegou, levando-o pela negra noite veloz,

primeiro a Lictos; pegou-o nos braços e escondeu

em gruta rochosa, sob os recessos numinosos da terra,

na montanha Egeia, coberta de mato cerrado.

Em grande pedra pôs um cueiro e àquele o estendeu, 

ao grande senhor filho de Céu, rei dos deuses primevos.

Pegou-a então com as mãos e em seu ventre depositou,

o terrível, e não notou no juízo que para ele, no futuro,

ao invés da pedra seu filho invencível e sereno

ficou, quem logo o iria subjugar com força e braços, 

o despojaria de sua honra e entre os imortais regeria.

\quad{}Eis que celeremente ímpeto e membros insignes

do senhor cresceram; e após um ano passar,

ludibriado pela sugestão refletida de Terra,

sua prole regurgitou o grande Crono curva-astúcia, 

vencido pela arte e força do próprio filho.

Primeiro vomitou a pedra, que por último engolira;

a ela Zeus fixou na terra largas-rotas

na divina Pitó, embaixo nas reentrâncias do Parnasso,\footnote{Ou seja, em Delfos.}

sinal aos vindouros, assombro aos homens mortais. 

\quad{}E soltou os irmãos do pai de seus laços ruinosos,

filhos de Céu, que prendera o pai devido a cego juízo;

eles, pela boa ação, retribuíram com um favor,

e deram-lhe trovão, raio chamejante

e relâmpago: antes a portentosa Terra os mantivera ocultos; 

com o apoio desses, ele rege sobre mortais e imortais.

\quad{}E Jápeto a moça linda-canela, a Oceanina

Famosa, fez ser conduzida e subiu no leito comum.

Ela gerou-lhe, como filho, Atlas juízo-forte

e pariu Menoitio super-majestoso, Prometeu, 

o variegado astúcia-cintilante, e o equivocado Epimeteu;

um mal foi esse, dês o início, aos homens come-grão:

recebeu originalmente, modelada, uma mulher

moça. E ao violento Menoitio Zeus ampla-visão

à escuridão abaixo enviou ao acertá-lo com raio fumoso 

por causa de iniquidade e insolente virilidade.

Atlas sustém o amplo céu, sob imperiosa necessidade,

nos limites da terra ante as Hespérides clara-voz

parado, com a cabeça e incansáveis braços:

esse quinhão lhe atribuiu o astuto Zeus. 

Prendeu a grilhões Prometeu desígnio-variegado,

a laços aflitivos, pelo meio puxando um pilar.

Contra ele instigou águia asa-longa; essa ao fígado

imortal comia, e esse crescia por completo, igual,

de noite, o que de dia comeria a ave asa-longa. 

Eis que a ela o bravo filho de Alcmena linda-canela,

Héracles, matou, e afastou a praga vil

do filho de Jápeto e libertou-o das amarguras

não contra o olímpico Zeus que do alto rege,

para que o tebano Héracles tivesse fama 

ainda mais que no passado sobre o solo nutre-muitos.

Assim, respeitando-o, Zeus honrava o insigne filho;

embora irado, cessou a raiva que antes tinha,

pois desafiara os desígnios do impetuoso Cronida.

\quad{}De fato, quando deuses e homens mortais se distinguiam 

em Mecone, nisso grande boi, com ânimo resoluto,

\textls[-10]{Prometeu dividiu e dispôs, tentando enganar o espírito de Zeus.}

Pois, para um, carne e entranhas fartas em gordura

na pele colocou, escondendo no ventre bovino;

para os outros, brancos ossos do boi com arte ardilosa 

arrumou e dispôs, escondendo com branca gordura.

\quad{}Então lhe disse o pai de varões e deuses:

``Filho de Jápeto, insigne entre todos os senhores,

meu caro, que modo parcial de dividir as porções''.

\quad{}Assim provocou- Zeus, mestre em ideias imperecíveis; 

e a ele retrucou Prometeu curva-astúcia,

de leve sorriu e não esqueceu a arte ardilosa:

``Majestoso Zeus, maior dos deuses sempiternos,

dessas escolhe a que no íntimo o ânimo te ordena''.

\quad{}Falou ardilosamente; Zeus, mestre em ideias imperecíveis, 

atentou, não desatento ao ardil; olhou com males no ânimo

contra os homens mortais, os quais iriam se cumprir.

Com ambas as mãos, pegou a gordura branca

e irou-se no juízo, e raiva alcançou seu ânimo

quando viu brancos os ossos do boi, fruto da arte ardilosa. 

Daí, aos imortais as tribos de homens sobre a terra

queimam brancos ossos sobre altares fragrantes.

\quad{}Muito perturbado, disse-lhe Zeus junta-nuvens:

``Filho de Jápeto, supremo mestre em planos,

meu caro, pois não esqueceste a arte ardilosa''. 

\quad{}Assim falou, irado, Zeus, mestre em ideias imperecíveis.

Depois disso, então, da raiva sempre se lembrando,

não dava aos freixos o ímpeto do fogo incansável

para os homens mortais, que sobre a terra habitam.\footnote{Os versos 563--564 são problemáticos; uma pequena alteração poderia redundar em
``não dava o ímpeto do fogo incansável para os homens mortais (nascidos
das ninfas) dos freixos''.}

Mas a ele enganou o brioso filho de Jápeto 

ao roubar o clarão visto-ao-longe do fogo incansável

em cavo funcho-gigante: isso mordeu o ânimo

de Zeus troveja-no-alto, e enraiveceu-se em seu coração

ao fitar entre os homens o clarão visto-ao-longe do fogo.

De pronto, pelo fogo fabricou um mal para os homens: 

da terra modelou o gloriosíssimo Duas-Curvas,\footnote{Epíteto que identifica Hefesto.}

pelos desígnios do Cronida, a imagem de uma moça respeitada.

A ela cinturou e adornou a deusa, Atena olhos-de-coruja,

com veste argêntea; cabeça abaixo um véu

adornado, com as mãos, fez pender, assombro à visão; 

em volta dela, coroas broto-novo de flores do prado,

desejáveis, pôs Palas Atena em sua a cabeça.\footnote{Os versos 576--577 são deletados por muitos editores (Marg, West); Most os mantém.}

Em volta dela, pôs coroa dourada na cabeça,

que ele próprio fizera, o gloriosíssimo Duas-Curvas,

ao labutar com as palmas, comprazendo ao pai Zeus. 

Nela muito adorno foi fabricado, assombro à visão,

tantos animais terríveis quantos nutrem terra e mar;

muitos desses nela pôs, e graça sobre todos soprou,

admiráveis, semelhantes a criaturas com voz.

\quad{}E após fabricar o belo mal pelo bem, 

levou-a aonde estavam os outros deuses e homens,

ela feliz com o adorno da Olhos-de-Coruja de pai ponderoso.\footnote{Dois epítetos comuns de Atena, filha de Zeus.}

Assombro tomou os deuses imortais e os homens mortais

quando viram o íngreme ardil, impossível para os homens.

Pois dela vem a linhagem das bem femininas mulheres, 

pois é dela a linhagem ruinosa, as tribos de mulheres,\footnote{Os versos 590--591 são muito parecidos, o que faz a maioria dos editores optar
por um ou outro.}

grande desgraça aos mortais, morando com varões,

camaradas não da ruinosa Pobreza, mas de Abundância.

Como quando abelhas, em colmeias arqueadas,

alimentam zangões, parceiros de feitos vis: 

elas, o dia inteiro até o sol se pôr,

todo dia se apressam e favos luzidios depositam,

e eles ficam dentro nas colmeias salientes

e a faina alheia para o próprio ventre recolhem ---

bem assim as mulheres, mal aos homens mortais, 

Zeus troveja-no-alto impôs, parceiras de feitos

aflitivos. E outro mal forneceu pelo bem:

quem das bodas fugir e dos feitos devastadores\footnote{``Devastadores'' busca traduzir \emph{mermera}, um termo de sentido algo incerto.} das mulheres

e não quiser casar, atingirá velhice ruinosa

carente de quem o cuide; não privado de sustento 

vive, mas, ao perecer, dividem seus recursos

parentes distantes. Já quem partilhar do casamento

e obtiver consorte devotada, ajustada em suas ideias,

para ele, dês a juventude, o mal contrabalança o bem

sempre; e quem encontrar espécie insultante, 

vive com irritação incessante no íntimo,

no ânimo e no coração, e o mal é incurável.

\quad{}Assim não se pode lograr nem ultrapassar a mente de Zeus.

Pois nem o filho de Jápeto, o benéfico Prometeu,\footnote{O sentido do epíteto grego traduzido por ``benéfico'' é, na verdade, obscuro.}

se esquivou de sua raiva pesada, mas, sob coação, 

embora multi-perspicaz, grande laço o subjuga.

\medskip

Assim que o pai teve ódio no ânimo por Obriareu,

Coto e Giges, prendeu-os em laço forte,

irritado com a virilidade insolente, a aparência

e a altura; e alocou-os embaixo da terra largas-rotas. 

Lá eles, que sofriam habitando sob a terra,

estavam sentados na ponta, nos limites da grande terra,

há muito angustiados com grande pesar no coração.

Mas a eles o Cronida e outros deuses imortais,

os que Reia belas-tranças pariu em amor por Crono, 

graças ao plano de Terra, levaram de volta à luz:

ela tudo lhes contara, do início ao fim,

como com aqueles obter vitória e triunfo radiante.

Pois muito tempo lutaram em pugna aflige-ânimo,

uns contra os outros em batalhas brutais, 

os deuses Titãs e todos os que nasceram de Crono, 

aqueles a partir do alto Otris, os ilustres Titãs, 

estes a partir do Olimpo, os deuses oferentes de bens,

os que pariu Reia belas-tranças deitada com Crono.

Eles então entre si, em pugna aflige-ânimo, 

sem parar pelejaram dez anos inteiros;

solução não havia para a dura briga, nem fim\footnote{A saber, Coto, Obriareu e Giges.}

para lado algum, e o remate da guerra se equilibrava.

\quad{}Mas quando, vê, ofertou-lhes tudo que é adequado,

néctar e ambrosia, o que comem os próprios deuses, 

e no íntimo de todos avolumou-se o ânimo arrogante

quando comeram o néctar e a desejável ambrosia,\footnote{Diversos editores deletam o verso.}

nisso então entre eles falou o pai de deuses e homens:

``Ouvi-me, filhos radiantes de Terra e Céu,

para eu dizer o que o ânimo no peito me ordena. 

Já muito tempo uns contra os outros

pela vitória e poder combatemos todo dia,

os deuses Titãs e todos os que nascemos de Crono.

Vós grande força e mãos intocáveis

mostrai em oposição aos Titãs no prélio funesto 

ao se lembrar da amizade afável, quanto sofreram

e de novo a luz alcançaram, soltos do laço tenebroso

graças a nossos desígnios, vindos das trevas brumosas''.

\quad{}Assim falou; logo lhe respondeu o impecável Coto:

``Honorável, não anuncias algo ignoto, mas também nós 

sabemos que sobressais no discernimento e na ideia,

e te tornaste protetor dos imortais contra dano gelado,

e com tua sagacidade, vindos das trevas brumosas,

de volta de novo, dos laços inamáveis,

viemos, senhor Cronida, após sofrer o inesperado. 

Assim também agora, com ideia tenaz e ânimo resoluto,

protegeremos vosso poder na refrega terrível,

combatendo os Titãs nas batalhas brutais''.

Assim falou; e aprovaram os deuses oferentes de bens

o discurso após o ouvir: à peleja almejou seu ânimo 

mais ainda que antes; e à luta não invejável acordaram

todos, fêmeas e machos, naquele dia,

os deuses Titãs e todos os que nasceram de Crono,

e os que Zeus da escuridão, sob a terra, à luz enviou,

terríveis e brutais, com força insolente. 

De seus ombros cem braços se lançavam,

igual para todos, e cabeças, em cada um, cinquenta

nasceram dos ombros sobre os membros robustos.

Contra os Titãs então se postaram no prélio funesto

com rochas alcantiladas nas mãos robustas; 

os Titãs, do outro lado, revigoraram suas falanges

com afã: ação conjunta de braços e de força mostraram

ambos, e o mar sem-fim em volta rugia, terrível,

e a terra, alto, ribombava, e gemia o amplo céu

sacudido, e tremia do fundo o enorme Olimpo 

com o arremesso dos imortais, e tremor atingia, pesado,

dos pés, o Tártaro brumoso, bem como agudo zunido

do fragor indizível e dos arremessos brutais.

Assim uns nos outros lançavam projéteis desoladores;

alcançava o céu estrelado o som de ambas as partes , 

das exortações; e se chocaram com grande algaraviada.

\quad{}E Zeus não mais conteve seu ímpeto, mas dele agora

de pronto o peito se encheu de ímpeto, e toda

a força mostrou. Ao mesmo tempo, do céu e do Olimpo

relampejando, progrediu sem parar, e os raios 

em profusão, com trovão e relâmpago, voavam

de sua mão robusta, revolvendo a sagrada chama,

em massa. Em volta, ribombava a terra traz-víveres,

queimando, e, no entorno, alto chiava mato incontável.

Todo o solo fervia, as correntes de Oceano 

e o mar ruidoso; a eles rodeava o bafo quente,

aos terrestres Titãs, e chama alcançou a bruma divina,

indizível, e aos olhos deles, embora altivos, cegou

a luz cintilante do raio e do relâmpago.

Prodigiosa queimada ocupou o abismo;\footnote{Ou ``Abismo''.} parecia, em face 

olhando-se com olhos e com ouvidos ouvindo-se o rumor,

assim como quando Terra e o amplo Céu acima

se reuniram: tal ressoo, enorme, subiu,

ela pressionada e ele, do alto, pressionando ---

tamanho baque quando os deuses se chocaram na briga. 

Junto, ventos engrossavam o tremor, a poeira,

trovão, raio e relâmpago em fogo,

setas do grande Zeus, e levavam grito e assuada

ao meio de ambas as partes: veio imenso clangor

da briga aterrorizante, e o feito do poder se mostrou. 

\quad{}E a batalha se inclinou; antes, com avanços recíprocos,

pelejavam sem cessar em batalhas audazes.

Estes, entre os da frente, acordaram peleja lancinante,

Coto, Briareu e Giges, insaciável na guerra:

eles trezentas pedras de suas mãos robustas 

enviavam em sucessão, e com os projéteis sombrearam

os Titãs; e a eles para baixo da terra largas-rotas

enviaram e com laços aflitivos prenderam,

após vencê-los no braço, embora autoconfiantes,

tão longe abaixo da terra quanto o céu está da terra. 

\medskip

Tal a distância da terra até o Tártaro brumoso.

Pois por nove noites e dias bigorna de bronze,

caindo do céu, no décimo a terra alcançaria;

{[}por sua vez, igual da terra até o Tártaro brumoso.{]}\footnote{A maioria dos editores rejeita esse verso.} \num{723a}

De novo, por nove noites e dias bigorna de bronze,

da terra caindo, no décimo o Tártaro alcançaria. 

Em volta dele, corre muro de bronze; no entorno, noite

camada-tripla derrama-se em volta da garganta; acima,

crescem as raízes da terra e do mar ruidoso.

\quad{}Para lá os deuses Titãs, sob brumosa escuridão,

foram removidos pelos desígnios de Zeus junta-nuvem, 

em região bolorenta, extremos da terra portentosa.

É-lhes impossível sair, Posêidon fixou portões

de bronze, e muralha corre para os dois lados.

\quad{}Lá Giges, Coto e o animoso Obriareu

habitam, fiéis guardiões de Zeus porta-égide. 

\quad{}Lá da terra escura, do Tártaro brumoso,

do mar ruidoso e do céu estrelado

as fontes e limites, de tudo, em ordem estão,

aflitivos, bolorentos, aos quais até os deuses odeiam;

grande fenda, e nem no ciclo de um ano inteiro 

alguém atingiria o chão, os portões uma vez cruzados,

mas p'ra lá e p'ra cá o levaria rajada após rajada,

aflitiva: assombroso é também para deuses imortais

esse prodígio; e a morada assombrosa de Noite

está de pé, escondida em nuvem cobalto. 

\quad{}Na frente, o filho de Jápeto sustém o amplo céu,

parado, com a cabeça e braços incansáveis,

imóvel, onde Noite e Dia passam perto

e falam entre si ao cruzarem o grande umbral

de bronze: uma entra e a outra pela porta 

vai, e nunca a ambas a casa dentro encerra,

mas sempre uma delas deixa a casa

e à terra se dirige, e a outra na casa fica

e, até aquela chegar, aguarda a sua hora de ir.

Uma, para os mortais na terra, tem luz muito-observa; 

a outra tem nas mãos Sono, irmão de Morte,

a ruinosa Noite, escondida em nuvem embaçada.

\quad{}Lá habitam os filhos da lúgubre Noite,

Sono e Morte, deuses terríveis; nunca a eles

Sol, alumiando, observa com os raios 

quando sobe ao céu nem quando desce do céu.

Deles, um à terra e ao largo dorso do mar,

calmo, se dirige, amável para os homens,

e do outro o ânimo é de ferro, e de bronze, seu coração

impiedoso no peito: segura assim que pega algum 

dos homens; é odioso até aos deuses imortais.

\quad{}Lá na frente, a morada ruidosa do deus terrestre,

o altivo Hades, e da atroz Perséfone

está de pé, e terrível cão vigia na frente,

impiedoso, com arte vil: para quem entra, 

abana por igual o rabo e as duas orelhas

e não permite que de volta saia, mas, ao perceber,

come quem pegar saindo pelos portões

do altivo Hades e da atroz Perséfone.\footnote{Os versos 768 e 774 são iguais; ambos são prováveis interpolações.}

\quad{}Lá habita a deusa, estigma\footnote{``Estigma'' procura reproduzir a sugestão poética de que
``Estige'' (\emph{Stux}) derivaria de ``odioso'' (\emph{stugeros}); no
grego, ``odioso para os imortais''.} para os imortais, 

a terrível Estige, filha de Oceano flui-de-volta,

primogênita: longe dos deuses, habita casa gloriosa

com abóboda de grandes pedras; em todo seu entorno,

colunas de prata a sustentam rumo ao céu.

Raramente a filha de Taumas, a velocípede Íris, 

vem com mensagem sobre o largo dorso do mar.

Quando briga e disputa se instaura entre imortais,

e se mente um dos que têm morada olímpia,

Zeus envia Íris para trazer a grande jura dos deuses

de longe, em jarra de ouro, a renomada água, 

gelada, que goteja de rocha alcantilada,

elevada: do fundo da terra largas-rotas, muito

flui do sacro rio através da negra noite ---

braço de Oceano, e a décima parte a ela foi atribuída;

nove partes, em torno da terra e do largo dorso do mar, 

com remoinho prateado ele gira e cai no mar,

e ela, uma só, da rocha flui, grande aflição dos deuses.

Quem, com ela tendo libado, jurar em falso,

um imortal dos que possuem o pico do Olimpo nevado,

esse jaz sem respirar até um ano se completar; 

nunca de ambrosia e néctar se aproxima

quanto à comida, mas jaz sem fôlego e sem voz

num leito estendido, e sono vil o encobre.

Após cumprir a praga no grande dia ao fim do ciclo,

a essa prova segue outra ainda mais cruel: 

por nove anos, é privado dos deuses sempre vivos,

e nunca se junta a eles em conselho ou banquete

por nove anos inteiros; no décimo, se junta de novo

às reuniões dos imortais que têm morada olímpia.

Tal jura os deuses fizeram da água eterna de Estige, 

primeva; e ela flui através da terra escarpada.

\quad{}Lá da terra escura, do Tártaro brumoso,

do mar ruidoso e do céu estrelado

as raízes e limites, de tudo, em ordem estão,

aflitivos, bolorentos, aos quais até os deuses odeiam. 

\quad{}Lá ficam os portões luzidios e o umbral de bronze,

ajustados, imóveis, com raízes contínuas,

naturais; na frente, longe de todos os deuses,

habitam os Titãs, para lá do abismo penumbroso.

E os gloriosos aliados de Zeus troveja-alto 

habitam casas nos fundamentos de Oceano,

Coto e Giges; quanto a Briareu, sendo valoroso,

fez dele seu genro Agita-a-Terra grave-ressoo,

e deu-lhe Flanonda,\footnote{Flanonda = \emph{Kumopoleia}.} sua filha, para desposar.

%\medskip

Mas depois que Zeus expulsou os Titãs do céu, 

pariu Tifeu, o filho mais novo, a portentosa Terra

em amor por Tártaro devido à dourada Afrodite:

dele, os braços \dagger{}façanhas seguram sobre a energia\dagger{},\footnote{Verso corrupto.}

e são incansáveis os pés do deus brutal; de seus ombros

havia cem cabeças de cobra, brutal serpente, 

movendo escuras línguas; de seus olhos,

nas cabeças prodigiosas, fogo sob as celhas luzia,

e de toda a cabeça fogo queimava ao fixar o olhar.

Vozes havia em toda cabeça assombrosa,

som de todo tipo emitindo, ilimitado: ora 

soavam como se para deuses entenderem, ora

voz de touro guincho-alto, ímpeto incontido, altivo,

ora, por sua vez, a de leão de ânimo insolente,

ora semelhante a cachorrinhos, assombro de se ouvir,

ora sibilava, e, abaixo, grandes montanhas ecoavam. 

Feito impossível teria havido naquele dia,

e ele de mortais e imortais teria se tornado senhor,

se não tivesse notado, arguto, o pai de varões e deuses:

trovejou de forma dura e ponderosa, em torno a terra

ecoou, aterrorizante, e também, acima, o amplo céu, 

o mar, as correntes de Oceano e o Tártaro da terra.

Sob os pés imortais, o grande Olimpo foi sacudido

quando o senhor se lançou; e a terra gemia em resposta.

Queimada abaixo dos dois tomou conta do mar violeta

vinda do trovão, do raio e do fogo desse portento, 

dos ventos de ígneos tornados e do relâmpago ardente;\footnote{Sintaxe ambígua; ``dos ventos de ígneos tornados'' pode referir-se às armas de Zeus ou ao modo de combater de Tifeu.}

todo o solo fervia, e o céu e o mar:

grandes ondas grassavam no entorno das praias

com o jato dos imortais, e tremor inextinguível se fez;

Hades, que rege os ínferos finados, amedrontou-se, 

e os Titãs, embaixo no Tártaro, em volta de Crono,

com o inextinguível zunido e a refrega apavorante.

\quad{}Zeus, após rematar seu ímpeto, pegou as armas,

trovão, raio e o chamejante relâmpago,

e golpeou-o arremetendo do Olimpo; em volta, todas 

as cabeças prodigiosas do terrível portento queimou.

Após subjugá-lo, tendo-o com golpes fustigado,

o outro tombou, aleijado, e gemeu a portentosa Terra;

e a chama fugiu desse senhor, relampejado,

nos vales da montanha escura, escarpada, 

ao ser atingido, e a valer queimou a terra portentosa

com o bafo prodigioso, e fundiu-se como estanho,

em cadinhos bem furados, com arte por varões

aquecido, ou ferro, que é a coisa mais forte,

nos vales de montanha subjugado por fogo ardente 

funde-se em solo divino pelas mãos de Hefesto\footnote{A tradução dos versos 859--866 manteve certa obscuridade da sintaxe arrevesada do original. Na comparação, estanho e ferro são coordenados: a terra
fundiu-se como o estanho trabalhado por jovens metalúrgicos ou o ferro
fundido por Hefesto.} ---

assim fundiu-se\footnote{Pucci (2009) nota que o verbo ``fundir'', nos versos 862 e 867, guarda paralelos sonoros com o verbo ``parir'' (v. 821) que abre o
episódio, respecitivamente, (\emph{e})\emph{tēketo} e \emph{teke}.} a terra com a fulgência do fogo chamejante.

E arremessou-o, atormentado no ânimo, no largo Tártaro.

\quad{}De Tifeu é o ímpeto dos ventos de úmido sopro,

exceto Noto, Bóreas e o clareante Zéfiro, 

que são de cepa divina, de grande valia aos mortais.

As outras brisas à toa sopram no oceano;

quanto à elas, caindo no mar embaçado,

grande desgraça aos mortais, correm com rajada má:

sopram p'ra cá depois p'ra lá, despedaçam naus 

e nautas destroem; contra o mal não há defesa

para homens que com elas se deparam no mar.

Essas também, na terra sem-fim, florida,

lavouras amadas destroem dos homens na terra nascidos,

enchendo-as de poeira e confusão aflitiva. 

\medskip

Mas após a pugna cumprirem os deuses venturosos

e com os Titãs as honrarias separarem à força,

então instigaram a ser rei e senhor,

pelo plano de Terra, ao olímpico Zeus ampla-visão ---

dos imortais; e ele bem distribuiu suas honrarias. 

\quad{}Zeus, rei dos deuses, fez de Astúcia\footnote{Astúcia = \emph{Mētis}.} a primeira esposa,

a mais inteligente entre os deuses e homens mortais.

Mas quando ela iria à deusa, Atena olhos-de-coruja,

parir, nisso, com um truque, ele enganou seu juízo

e com contos solertes depositou-a em seu ventre 

graças ao plano de Terra e do estrelado Céu:

assim lhe aconselharam, para a honraria real

outro dos deuses sempiternos, salvo Zeus, não ter.

Pois dela foi-lhe destinado gerar filhos bem-ajuizados:

primeiro a filha olhos-de-coruja, a Tritogênia,\footnote{Tritogênia é um termo de significado desconhecido, possivelmente
aludindo a um lugar (mítico?) onde Atena teria nascido.} 

com ímpeto igual ao do pai e desígnio refletido,

e eis que então um filho, rei dos deuses e varões,

possuindo brutal coração, iria gerar;

mas Zeus depositou-a antes em seu ventre

para a deusa lhe aconselhar sobre o bem e o mal. 

\quad{}A segunda, fez conduzir a luzidia Norma, mãe das Estações,\footnote{Estações = \emph{Hōrai} (sing. \emph{Hōra}).}

Decência, Justiça e a luxuriante Paz,\footnote{Decência = \emph{Eunomiē}; Justiça = \emph{Dikē}; Paz = \emph{Eirēnē}.}

elas que zelam\footnote{``Zelar'' (\emph{ōrein}) ecoa \emph{Hōra} (``estação'');
\emph{erga}, aqui traduzido por ``trabalhos'', também pode se referir a
``lavouras'', como no verso 879. O conjunto --- trabalho agrícola e
virtudes cívicas --- é como que uma síntese das ideias desenvolvidas por
Hesíodo em \emph{Trabalhos e dias}.} pelos trabalhos dos homens mortais,

e as Moiras,\footnote{As Moiras também são filhas da Noite; a dupla origem parece indicar que as ações das deusas podiam ser pensadas de formas distintas e/ou
remeter a tradições (locais) diversas.} a quem deu suma honraria o astuto Zeus,

Fiandeira, Sorteadora e Inflexível, que concedem 

aos homens mortais bem e mal como seus.

\quad{}Três Graças bela-face lhe pariu Eurínome,

a filha de Oceano, com aparência desejável,

Radiância, Alegria e a atraente Festa:\footnote{\emph{Aglaiē} = Radiância; Alegria = \emph{Euphrosunē}; Festa = \emph{Thaliē}.}

de suas pálpebras, quando olham, pinga desejo 

solta-membros; belo é o olhar sob as celhas.

\quad{}E dirigiu-se ao leito de Deméter multinutriz:

ela pariu Perséfone alvos-braços, que Aidoneu\footnote{Aidoneu é Hades.}

raptou de junto da mãe, e deu-lha o astuto Zeus.

\quad{}Por Memória então se enamorou, a belas-tranças, 

e dela as Musas faixa-dourada lhe nasceram,

nove, às quais agradam festas e o prazer do canto.

\quad{}E Leto a Apolo e Ártemis verte-setas,

prole desejável mais que todos os Celestes,

gerou, após unir-se em amor com Zeus porta-égide. 

\quad{}Como última, de Hera fez sua viçosa consorte:

ela pariu Juventude,\footnote{Juventude = \emph{Hēbē}.} Ares e Eilêitia,

unida em amor com o rei dos deuses e homens.

\quad{}Ele próprio da cabeça gerou Atena olhos-de-coruja,

terrível atiça-peleja, conduz-exército, infatigável,\footnote{Embora aqui traduzido por ``infatigável'', o sentido original do
adjetivo \emph{atrutonē}, utilizado somente para Atena, é desconhecido.
``Infatigável'' e ``invencível'' eram as glosas mais comuns na
antiguidade.} 

senhora a quem agradam gritaria, guerras e combates.

E Hera ao glorioso Hefesto, não unida em amor,

gerou, pois, enfurecida, brigou com seu marido:\footnote{Um caso de \emph{husteron proteron}, ou seja, o recurso
estilístico-narrativo no qual o que acontece antes é mencionado em
segundo lugar. A conjunção ``pois'' não está em grego; é acrescentada
para não tornar a frase incompreensível para o leitor da tradução.}

aquele nas artes supera todos os Celestes.

\quad{}E de Anfitrite e de Treme-Solo ressoa-alto 

nasceu o grande Tríton ampla-força, que do mar

a base ocupa e junto à cara mãe e ao senhor pai

habita casa dourada, o deus terrível. E para Ares\footnote{Na \emph{Odisseia}, Afrodite é representada como amante de Ares, mas casada com Hefesto, que, por sua vez, na \emph{Teogonia} e em outros textos, é representado casado com uma Graça.}

fura-pele\footnote{``Fura-pele'': pode dizer respeito à pele do herói ferido ou ao
couro do escudo.} Citereia pariu Terror e Pânico,\footnote{Terror = \emph{Phobos}; Pânico = \emph{Deimos}.}

terríveis, que tumultuam cerradas falanges de varões 

com Ares arrasa-urbe em sinistra batalha,

e Harmonia,\footnote{Harmonia é um termo grego.} a quem o auto-confiante Cadmo desposou.

\quad{}Para Zeus a filha de Atlas, Maia, pariu o glorioso Hermes,

arauto dos deuses, após subir no sacro leito.

\quad{}E a filha de Cadmo, Semele, gerou-lhe filho insigne, 

unida em amor, Dioniso muito-júbilo,

a mortal ao imortal: ambos agora são deuses.

\quad{}E Alcmena pariu a força de Héracles,

unida em amor com Zeus junta-nuvem.

\quad{}E de Radiância o esplêndido Hefesto duas-curvas, 

da mais nova das Graças, fez sua viçosa consorte.

\quad{}E Dioniso juba-dourada da loira Ariadne,

a filha de Minos, fez sua viçosa consorte:

a ela, para ele, imortal e sem velhice tornou o Cronida.

\quad{}E de Juventude o bravo filho de Alcmena linda-canela, 

o vigor de Héracles, após findar tristes provas,

da filha do grande Zeus e de Hera sandália-dourada

fez sua esposa, respeitada no Olimpo nevado:

afortunado, que grande feito realizou entre os imortais,

e habita sem miséria e velhice por todos os dias. 

\quad{}A gloriosa filha de Oceano pariu ao incansável Sol

Perseís, Circe e o rei Eetes.

Eetes, o filho de Sol ilumina-mortal,

à filha do circular rio Oceano

desposou, Sapiente bela-face, pelos desígnios dos deuses: 

ela gerou-lhe Medeia belo-tornozelo,

em amor subjugada devido à dourada Afrodite.

\medskip

Agora, felicidades, vós que tendes moradas olímpia,

ilhas, continentes e, no interior, o salso mar;

mas agora a tribo das deusas cantai, doce-palavra 

Musas do Olimpo, filhas de Zeus porta-égide,

tantas quantas junto a varões mortais deitaram

e, imortais, geraram filhos semelhantes a deuses.

\quad{}Deméter a Pluto\footnote{Pluto = \emph{Ploutos}, ``riqueza''.} gerou, diva entre as deusas,

unida ao herói Iasíon em desejável amor, 

em pousio com três sulcos, na fértil região de Creta,

ao valoroso, que vai pelas amplas costas do mar e terra

inteira: a quem ao acaso topa e alcança suas mãos,

a esse torna rico e lhe dá grande fortuna.

\quad{}Para Cadmo Harmonia, filha de dourada Afrodite, 

a Ino, Semele, Agave bela-face,

Autônoe, a quem desposou Aristaio cabeleira-farta,

e também Polidoro gerou em Tebas bem-coroada.\footnote{Bem-coroada: referência às famosas muralhas da cidade.}

\quad{}A filha de Oceano, após ao destemido Espadouro ânimo-potente

unir-se em amor de Afrodite muito-ouro, 

Bonflux, pariu o filho mais vigoroso de todos os mortais,

Gerioneu, a quem matou a força de Héracles

pelos bois passo-arrastado na oceânica Eriteia.

\quad{}E para Títono Aurora gerou Mêmnon elmo-brônzeo,

rei dos etíopes,\footnote{``Etíopes'', tribo mítica ainda não associada à região
posteriormente conhecida como Etiópia; diz respeito ao norte da África
de forma geral.} e o senhor Emátion. 

E para Céfalo gerou um filho insigne,

o altivo Faéton, varão semelhante a deuses:

ao jovem na suave flor da gloriosa juventude,

garoto imaturo, Afrodite ama-sorriso

lançou-se e o carregou, e de seus templos numinosos 

fez dele o servo bem no fundo, divo espírito.

\quad{}E à filha de Eetes o rei criado-por-Zeus,

o Esonida, pelos desígnios dos deuses sempiternos,\footnote{Trata-se de Jasão e Medeia}

levou de junto de Eetes, após findar tristes provas,

muitas, que lhe impôs o grande rei arrogante, 

o violento e iníquo Pélias ação-ponderosa:

quando as findou, chegou a Iolco, após muito sofrer,

sobre rápida nau levando a jovem olhar-luzente

o Esonida, e dela fez sua viçosa consorte.

E ela, subjugada por Jasão, pastor de tropa, 

gerou o filho Medeio, de quem Quíron cuidou nos morros,

o filho de Filira; e a ideia do grande Zeus foi completada.

\quad{}E as filhas de Nereu, o velho do mar,

a Focos, por um lado, Areiana pariu, diva entre as deusas,

em amor por Eaco devido à dourada Afrodite; 

e a Peleu subjugada, a deusa Tétis pés-de-prata

gerou Aquiles rompe-batalhão, de ânimo leonino.

\quad{}E a Eneias pariu Citereia bela-coroa,

após ao herói Anquises se unir em desejável amor

nos picos do ventoso Ida muito-vale. 

\quad{}E Circe, a filha do Hiperionida Sol,

gerou, em amor por Odisseu juizo-paciente,

Ágrio e Latino, impecável e forte;

e a Telégono\footnote{O nome Telégono --- ``filho (nascido) longe'' --- remete ao outro filho de Odisseu, Telêmaco.} pariu devido à dourada Afrodite:

quanto a eles, bem longe, no recesso de sacras ilhas, 

regiam todos os esplêndidos tirrenos.

\quad{}E Nauveloz\footnote{Nauveloz = \emph{Nausithoos}.} para Odisseu Calipso, diva entre as deusas,

e Náutico\footnote{Náutico = \emph{Nausinoos}.} gerou, unida em desejável amor.

\quad{}Essas deitaram junto a varões mortais

e, imortais, geraram filhos semelhantes a deuses. 

Agora cantai a tribo das mulheres, doce-palavra

Musas do Olimpo, filhas de Zeus porta-égide.            
            \pend
         \endnumbering
    \end{Rightside}
\end{pages}
\Pages